{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Grupo 1 - Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador","text":""},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Este projeto, desenvolvido para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), ser\u00e1 conduzido por estudantes de Engenharia de Software. O foco principal \u00e9 realizar uma an\u00e1lise detalhada de um site, identificando suas limita\u00e7\u00f5es e problemas de usabilidade, com o intuito de propor e apresentar solu\u00e7\u00f5es eficazes para essas quest\u00f5es.</p>"},{"location":"#equipe-do-projeto","title":"Equipe do projeto","text":"<p>Os integrantes que comp\u00f5em o grupo 1 est\u00e3o presentes na Tabela 1.</p> Foto Nome Email GitHub Carla A. C. Ribeiro carlacarlaclementino@gmail.com @ccarlaa Eduarda Rodrigues Tavares erteduarda@gmail.com @erteduarda Davi dos Santos Brito Nobre davinobre.ik@gmail.com @Jagaima Gabriel Santos Monteiro gabrielmonteiro1203@gmail.com @GabrielSMonteiro Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro joao.vitortnt5@gmail.com @Joa0V <p>Tabela 1: Integrantes do Grupo 1 (Fonte: autores, 2024)</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/10/2024 22/10/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Eduarda Tavares 11/11/2024 **/11/2024 1.2 Adicionar logo do site Carla Eduarda Tavares 19/11/2024 **/11/2024 2.0 Atualizar logo do site Carla"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que envolvem seres humanos exige um compromisso com padr\u00f5es \u00e9ticos que preservem a dignidade, a liberdade e os direitos dos participantes. \u00c9 fundamental que as pessoas envolvidas sejam tratadas de maneira justa e respeitosa, garantindo que suas escolhas sejam feitas com total clareza e sem press\u00f5es externas. No Brasil, essas pr\u00e1ticas s\u00e3o regulamentadas pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, que estabelece orienta\u00e7\u00f5es para assegurar que os estudos cient\u00edficos sejam conduzidos de forma \u00e9tica e respons\u00e1vel.</p> <p>Entre os valores que sustentam essas diretrizes, destacam-se:</p> <ul> <li> <p>Autonomia: O respeito \u00e0 decis\u00e3o informada de cada participante, assegurando que grupos em situa\u00e7\u00f5es de maior vulnerabilidade, como crian\u00e7as, subordinados ou pessoas com capacidades reduzidas, sejam devidamente protegidos contra quaisquer formas de coer\u00e7\u00e3o. Este princ\u00edpio refor\u00e7a a necessidade de tratar os participantes com respeito e garantir que sua condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade n\u00e3o os impe\u00e7a de exercer seus direitos.</p> </li> <li> <p>Benefic\u00eancia: A busca por maximizar os benef\u00edcios dos estudos para os envolvidos, enquanto se reduz ao m\u00e1ximo os riscos e poss\u00edveis preju\u00edzos, considerando aspectos que abrangem desde o f\u00edsico at\u00e9 o emocional, cultural, espiritual e social.</p> </li> <li> <p>N\u00e3o malefic\u00eancia: A obriga\u00e7\u00e3o de evitar danos previs\u00edveis ou riscos desnecess\u00e1rios durante e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do estudo, garantindo que a seguran\u00e7a dos participantes seja prioridade.</p> </li> <li> <p>Justi\u00e7a e equidade: A responsabilidade de distribuir os benef\u00edcios da pesquisa de maneira igualit\u00e1ria, evitando sobrecarregar ou excluir popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis.</p> </li> </ul> <p>Esses princ\u00edpios guiam a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para que seja n\u00e3o apenas uma fonte de conhecimento, mas tamb\u00e9m um reflexo do respeito pelos direitos humanos e pela \u00e9tica. Ao adotar essas pr\u00e1ticas, assegura-se que o progresso cient\u00edfico seja acompanhado de uma preocupa\u00e7\u00e3o genu\u00edna com o impacto social e individual das pesquisas realizadas.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>O termo de conscentimento abaixo \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o do grupo 01 para um termo padr\u00e3o a ser utilizado ao longo deste projeto de intera\u00e7\u00e3o humano computador quando as atividades envolverem terceiros. Como \u00e9 um modelo padr\u00e3o, os dados devem ser preenchidos de acordo com a atividade designada. </p> <p>Segue o termo de conscentimento abaixo: </p>      Figura 1: Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)         Autor: Davi Nobre"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas:","text":"<p>Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade que trata-se de diretrizes e normas regulamentadoras de pesquisas envolvendo seres humanos; Revoga as (RES. 196/96); Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/conselho-nacional-de-saude/pt-br/acesso-a-informacao/legislacao/resolucoes/2012/resolucao-no-466.pdf/view atualizado em 20/05/2024 \u00e1s 16h11 </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 22/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento TCLE e p\u00e1gina  Davi Nobre xx/11"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/","title":"GOMS","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O GOMS (Goals, Operators, Methods, Selection Rules) \u00e9 uma t\u00e9cnica que consiste basicamente em analisar o comportamento do usu\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa, e assim prevermos solu\u00e7\u00f5es de maior desempenho na usabilidade. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ao abordamos o GOMS temos algumas conven\u00e7\u00f5es a serem utilizadas no prcoesso de an\u00e1lise de tarefas, isto \u00e9, ter em vista os elementos que o mesmo \u00e9 feito. </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Goals (Objetivos) Representam as metas que o usu\u00e1rio busca alcan\u00e7ar ao executar uma tarefa, como \"abrir um arquivo\", \"imprimir um documento\" ou \"enviar um e-mail\". Operators (Operadores) S\u00e3o as a\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e mentais realizadas para atingir os objetivos, incluindo a\u00e7\u00f5es cognitivas, como lembrar informa\u00e7\u00f5es, e f\u00edsicas, como clicar ou digitar. Methods (M\u00e9todos) S\u00e3o a sequ\u00eancia organizada de operadores utilizados para atingir um objetivo. Descrevem o plano ou estrat\u00e9gia que o usu\u00e1rio segue para concluir a tarefa. Selection rules (Regras de sele\u00e7\u00e3o) Diretrizes que orientam o usu\u00e1rio na escolha de m\u00e9todos e operadores, determinando a melhor abordagem para alcan\u00e7ar o objetivo desejado. <p>Refer\u00eancia: Barbosa e Silva[\u00b9]</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas.","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-1-salvar-post-em-itens-salvos","title":"Tarefa 1: Salvar post em itens salvos.","text":"<p>Nesta tarefa o usu\u00e1rio deseja salvar em sua aba itens salvos um post de interesse. </p> <pre><code>GOAL 0: Fazer login na p\u00e1gina para acessar o item \n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login \n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente \n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Identificar o item que deseja salvar \n    OP 1.1: Navegar pela timeline ou buscar o item desejado \n    OP 1.2: Parar a navega\u00e7\u00e3o ao encontrar o item\n\nGOAL 2: Abrir o menu de op\u00e7\u00f5es do item \n    OP 2.1: Guiar o mouse ou tocar no \u00edcone de op\u00e7\u00f5es (tr\u00eas pontos) \n    OP 2.2: Clicar ou tocar no \u00edcone para abrir o menu\n\nGOAL 3: Selecionar a op\u00e7\u00e3o de salvar o item \n    (Sel. Rule: Se o item j\u00e1 estiver salvo, a op\u00e7\u00e3o exibida ser\u00e1 \"Remover de Itens Salvos\" em vez de \"Salvar\".) \n    OP 3.1: Guiar o mouse ou tocar na op\u00e7\u00e3o \"Salvar em Itens Salvos\" \n    OP 3.2: Clicar ou tocar para confirmar o salvamento\n\nGOAL 4: Confirmar que o item foi salvo \n    OP 4.1: Observar a notifica\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7a visual no \u00edcone indicando sucesso \n    OP 4.2: (Opcional) Navegar at\u00e9 a aba \"Itens Salvos\" para verificar a presen\u00e7a do item\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-2-publicar-um-post-no-bluesky","title":"Tarefa 2: Publicar um post no Bluesky","text":"<p>Nesta tarefa o usu\u00e1rio dever\u00e1 fazer uma publica\u00e7\u00e3o na plataforma. </p> <pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Acessar a \u00e1rea de cria\u00e7\u00e3o de post\n    OP 1.1: Guiar o mouse at\u00e9 o campo de cria\u00e7\u00e3o de post (caixa de texto)\n\nGOAL 2: Escrever o conte\u00fado do post\n    OP 2.1: Digitar o conte\u00fado desejado no campo de texto\n    OP 2.2: Revisar e corrigir o texto, se necess\u00e1rio\n\nGOAL 3: Adicionar m\u00eddia ao post (opcional)\n    OP 3.1: Guiar o mouse at\u00e9 o \u00edcone de adicionar m\u00eddia (foto, v\u00eddeo, link)\n    OP 3.2: Clicar ou tocar no \u00edcone para abrir o seletor de arquivos\n    OP 3.3: Selecionar o arquivo desejado e confirmar a adi\u00e7\u00e3o\n\nGOAL 4: Publicar o post\n    OP 4.1: Guiar o mouse at\u00e9 o bot\u00e3o \"Post\"\n    OP 4.2: Clicar ou tocar no bot\u00e3o para publicar o post\n\nGOAL 5: Confirmar que o post foi publicado\n    OP 5.1: Observar a atualiza\u00e7\u00e3o na timeline ou na p\u00e1gina do perfil\n    OP 5.2: (Opcional) Verificar a notifica\u00e7\u00e3o de sucesso\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-3-editar-perfil-no-bluesky","title":"Tarefa 3: Editar Perfil no BLuesky","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Acessar a p\u00e1gina de perfil\n    OP 1.1: Guiar o mouse at\u00e9 a aba \"edit profile\"\n\nGOAL 2: Modificar informa\u00e7\u00f5es do perfil\n    OP 2.1: Guiar o mouse at\u00e9 o campo de texto que deseja alterar (nome, biografia, etc.)\n    OP 2.2: Clicar ou tocar no campo de texto para editar\n    OP 2.3: Digitar as novas informa\u00e7\u00f5es no campo de texto\n\nGOAL 3: Adicionar ou mudar a foto de perfil (opcional)\n    OP 3.1: Guiar o mouse at\u00e9 a foto de perfil atual\n    OP 3.2: Clicar ou tocar no \u00edcone de foto\n    OP 3.3: Selecionar ou tirar uma nova foto para o perfil\n\nGOAL 4: Salvar as altera\u00e7\u00f5es feitas\n    OP 4.1: Guiar o mouse at\u00e9 o bot\u00e3o \"Salvar\" ou \"Concluir\"\n    OP 4.2: Clicar ou tocar no bot\u00e3o para salvar as altera\u00e7\u00f5es\n\nGOAL 5: Confirmar que o perfil foi atualizado\n    OP 5.1: Observar as mudan\u00e7as na p\u00e1gina de perfil\n    OP 5.2: Verificar visualmente que as altera\u00e7\u00f5es foram salvas corretamente\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-4-bloquear-um-perfil-de-usuario","title":"Tarefa 4: Bloquear um Perfil de usu\u00e1rio","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Acessar o perfil que deseja bloquear\n    OP 1.1: Navegar pela timeline ou buscar pelo nome de usu\u00e1rio\n    OP 1.2: Clicar ou tocar no perfil desejado para abrir a p\u00e1gina do usu\u00e1rio\n\nGOAL 2: Abrir o menu de op\u00e7\u00f5es do perfil\n    OP 2.1: Guiar o mouse at\u00e9 o \u00edcone de op\u00e7\u00f5es (tr\u00eas pontos) no perfil\n    OP 2.2: Clicar ou tocar no \u00edcone para abrir o menu de op\u00e7\u00f5es\n\nGOAL 3: Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Bloquear\" no menu\n    OP 3.1: Guiar o mouse ou tocar na op\u00e7\u00e3o \"Bloquear\"\n    OP 3.2: Clicar ou tocar para confirmar o bloqueio\n\nGOAL 4: Confirmar que o perfil foi bloqueado\n    OP 4.1: Observar a atualiza\u00e7\u00e3o visual na p\u00e1gina do perfil (exibi\u00e7\u00e3o de \"Bloqueado\")\n    OP 4.2: (Opcional) Verificar notifica\u00e7\u00e3o de bloqueio ou mudan\u00e7a na lista de seguidores\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-5-curtir-uma-postagem-de-um-usuario","title":"Tarefa 5: Curtir uma postagem de um usu\u00e1rio","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Navegar at\u00e9 o post no qual deseja dar like\n    OP 1.1: Navegar pela timeline ou buscar pelo post desejado\n    OP 1.2: Parar a navega\u00e7\u00e3o ao encontrar o post\n\nGOAL 2: Localizar o \u00edcone de \"Like\" no post\n    OP 2.1: Guiar o mouse at\u00e9 o \u00edcone de cora\u00e7\u00e3o (like) abaixo do post\n    OP 2.2: Verificar se o \u00edcone de like est\u00e1 dispon\u00edvel para intera\u00e7\u00e3o\n\nGOAL 3: Dar like no post\n    OP 3.1: Clicar ou tocar no \u00edcone de cora\u00e7\u00e3o (like)\n\nGOAL 4: Confirmar que o like foi registrado\n    OP 4.1: Observar a mudan\u00e7a visual no \u00edcone (mudan\u00e7a de cor ou anima\u00e7\u00e3o)\n    OP 4.2: Verificar o aumento no contador de likes do post\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023.1. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em 01/12/2024 \u00e1s 14:41</p> <p>Dominio Publico. An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Dominio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de bras\u00edlia, 2023.2. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/ Acesso em 01/12/2024 \u00e1s 14:44</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e de 5 tarefas.  Davi Nobre 01/12"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/","title":"Questionario Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a produ\u00e7\u00e3o de um levantamento de projeto consistente em requisitos \u00e9 necess\u00e1rio entendermos seu p\u00fablico alvo. O bluesky como uma rede social descentralizada que busca ser uma alternativa livre a uma grande corpora\u00e7\u00e3o como o X (Twitter) tem um p\u00fablico alvo bem definido a qual almejamos alcan\u00e7ar e compreender com um Perfil de Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 armazenar o question\u00e1rio feito a fim da constru\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#metodologia","title":"Metodologia:","text":"<p>Nossa metodologia vai ser a obten\u00e7\u00e3o desses dados atrav\u00e9s de um sistema de questionarios buscando dados base e relevantes sobre uma certa amostragem de usu\u00e1rios do sistema, uma vez que como observadores externos n\u00e3o temos acesso as m\u00e9tricas de usu\u00e1rio. Definimos para elabora\u00e7\u00e3o destas perguntas o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio Por Simone Diniz. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#perguntas-para-determinacao-do-perfil-de-usuario-na-bluesky","title":"Perguntas para Determina\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio na Bluesky","text":"Tema ID Pergunta Refer\u00eancia Dados Demogr\u00e1ficos 01 Qual o seu nome? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 02 Qual sua idade? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 03 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Experi\u00eancia com Tecnologia 04 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea usa redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 05 Qual \u00e9 seu n\u00edvel de conforto ao utilizar tecnologias digitais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 06 Em uma escala de 1 a 5, o quanto voc\u00ea considera importante estar atualizado em rela\u00e7\u00e3o a novas tecnologias? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 07 Voc\u00ea costuma explorar todas as funcionalidades das redes sociais que usa, ou prefere um uso mais b\u00e1sico? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Objetivos e Motiva\u00e7\u00e3o 08 Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 09 O que voc\u00ea mais valoriza em uma rede social? (ex.: privacidade, liberdade de express\u00e3o, conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 10 Quais s\u00e3o suas principais expectativas ao participar de uma nova rede social? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Comportamento de Uso 11 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea compartilha conte\u00fado em redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 12 Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea considera um conte\u00fado importante o suficiente para compartilhar com seus seguidores? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 13 Voc\u00ea prefere consumir conte\u00fado criado por amigos, empresas ou por perfis de entretenimento e not\u00edcias? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Prefer\u00eancias de Intera\u00e7\u00e3o 14 Qual o tipo de conte\u00fado voc\u00ea mais gosta de ver? (ex.: texto, v\u00eddeo, imagens) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 15 Voc\u00ea possui rejei\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o a conte\u00fado gerado por IA? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 16 Como voc\u00ea prefere interagir em redes sociais: comentando, curtindo ou compartilhando? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 17 Voc\u00ea valoriza uma experi\u00eancia de rede social mais personalizada ou prefere intera\u00e7\u00f5es mais amplas e abertas? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Expectativas sobre Privacidade e Seguran\u00e7a 18 Como voc\u00ea enxerga a quest\u00e3o da privacidade em redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 19 Em uma escala de 1 a 5, qual a sua preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a de dados nas redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 20 Quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao controle do que \u00e9 compartilhado sobre voc\u00ea? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Objetivos Pessoais e Sociais 21 Voc\u00ea utiliza redes sociais para fortalecer conex\u00f5es pessoais ou para expandir sua rede profissional? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 22 Que tipo de feedback voc\u00ea espera receber nas suas postagens? (ex.: coment\u00e1rios, curtidas, novas conex\u00f5es) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 23 Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. <p>Autor: Davi e Renata Quadros</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#termo-de-consentimento-para-participacao-no-formulario","title":"Termo de Consentimento para Participa\u00e7\u00e3o no Formul\u00e1rio","text":"<p>Este formul\u00e1rio faz parte de um projeto acad\u00eamico de Requisitos de Software, com o objetivo de entender melhor o comportamento e as prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios da plataforma Bluesky. As informa\u00e7\u00f5es coletadas nos ajudar\u00e3o a criar um perfil de usu\u00e1rio que guie o desenvolvimento de uma experi\u00eancia mais personalizada.</p> <p>Ao prosseguir, voc\u00ea concorda com os seguintes termos:     1.    Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e voc\u00ea pode interromper o preenchimento a qualquer momento.     2.    Uso dos Dados: Suas respostas ser\u00e3o usadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos, de forma an\u00f4nima e agregada, para evitar sua identifica\u00e7\u00e3o pessoal.     3.    Confidencialidade: Suas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mantidas em sigilo, armazenadas de forma segura e acess\u00edveis apenas \u00e0 equipe do projeto.</p> <p>Ao continuar com o formul\u00e1rio, voc\u00ea indica que leu e concorda com os termos acima. Se n\u00e3o concordar,  interrompa o preenchimento.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#link-para-o-formulario","title":"Link para o formul\u00e1rio","text":"<p>O link para o formul\u00e1rio est\u00e1 dispon\u00edvel em link</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Refer\u00eancia: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Nobre 01/12"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos n\u00f3s utilizaremos de personas, modelos derivados dos dados coletados dos usu\u00e1rios que promovem o pensamento focado no comportamento, forma de pensar, objetivos e motiva\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 representar arqu\u00e9tipos de usu\u00e1rios tornando-os tang\u00edveis como indiv\u00edduo, ainda que fict\u00edcio, de forma a auxiliar nos processos de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Com personas, procuramos determinar o que o app deve fazer e como deve se comportar e melhorar o entendimento e a comunica\u00e7\u00e3o sobre o app. Al\u00e9m disso, ao utilizar dessa ferramenta, buscamos evitar com que  as necessidades dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o sejam moldadas conforme conveni\u00eancia, que casos de baix\u00edssima ocorr\u00eancia ao p\u00fablico-alvo sejam priorizados e at\u00e9 que os objetivos, motiva\u00e7\u00f5es e habilidades dos integrantes do grupo se sobreponham \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios (ALAN; REIMANN; DAVID, 2007) \u00b9.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com dados coletados no question\u00e1rio de perfil do usu\u00e1rio e tra\u00e7ado o perfil de usu\u00e1rio, foi elaborado um elenco de quatro personas, duas prim\u00e1rias, uma secund\u00e1rias e uma antipersona. Seguindo os elementos caracter\u00edsticos de uma persona enumerados por Courage e Baxter (2005 apud BARBOSA et al., 2021) \u00b2, cada uma delas identificadas com nome, sobrenome, idade e foto fict\u00edcios, tendo suas ocupa\u00e7\u00f5es, educa\u00e7\u00e3o/habilidades e relacionamentos, bem como seus objetivos, expectativas quanto ao app, requisitos, tarefas e uma breve descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#elenco-de-personas","title":"Elenco de Personas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-1-primaria","title":"Persona 1 - prim\u00e1ria","text":"<p> Figura 1: Persona prim\u00e1ria - Bruno Andrade <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona prim\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Bruno Andrade</p> </li> <li>Idade: 23</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1rio</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Cursando Engenharia, com habilidades em racioc\u00ednio l\u00f3gico e uso de softwares t\u00e9cnicos de simula\u00e7\u00e3o</li> <li> <p>Relacionamentos: Convive com seus pais, amigos e colegas de faculdade </p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Conectar-se com pessoas </li> <li>Distrair-se da rotina</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app:<ol> <li>Oferecer uma experi\u00eancia intuitiva para interagir com seus amigos</li> <li>Ter um ambiente de intera\u00e7\u00e3o seguro e garanta privacidade</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve ser um sistema intuitivo</li> <li>O app deve ter modera\u00e7\u00e3o eficiente</li> <li>O app deve prover meios de manter sua privacidade </li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Visualizar e interagir com publica\u00e7\u00f5es</li> <li>Enviar mensagens diretas privadas para seus amigos</li> <li>Buscar novos feeds com publica\u00e7\u00f5es de interesse</li> <li>Configurar op\u00e7\u00f5es de privacidade</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Bruno Andrade \u00e9 um estudante universit\u00e1rio de 23 anos, cursando Engenharia, uma \u00e1rea que exige muita dedica\u00e7\u00e3o e foco. Apesar de seu envolvimento intenso nos estudos, ele tamb\u00e9m sente a necessidade de manter uma vida social ativa e descontra\u00edda para equilibrar a press\u00e3o acad\u00eamica. Por isso, ele busca uma plataforma que seja direta, f\u00e1cil de usar e que n\u00e3o o sobrecarregue com conte\u00fados irrelevantes ou complica\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. Ele quer um lugar onde possa se conectar com seus amigos e pessoas que tenham interesses semelhantes, de forma r\u00e1pida e simples, sem perder tempo com interfaces complicadas para poder curtir publica\u00e7\u00f5es e mandar mensagens, por exemplo. Al\u00e9m disso, Bruno \u00e9 muito cuidadoso com sua privacidade e quer uma rede social onde possa ajustar facilmente suas configura\u00e7\u00f5es de privacidade, decidindo quem pode ver suas postagens e intera\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-2-primaria","title":"Persona 2 - prim\u00e1ria","text":"<p> Figura 2: Persona prim\u00e1ria - Fernanda Ramos <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona prim\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Fernanda Ramos</p> </li> <li>Idade: 19</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1ria e Freelancer</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Cursando ensino superior em Design, tem habilidades em softwares de prototipa\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de imagens</li> <li> <p>Relacionamentos: Convive com seus pais, colegas de faculdade e amigos do clube de livros que participa</p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Divulgar seu portf\u00f3lio</li> <li>Estabelecer conex\u00f5es relacionadas a sua atua\u00e7\u00e3o como freelancer</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Encontrar no Bluesky um ambiente criativo e inspirador</li> <li>Ter intera\u00e7\u00f5es genu\u00ednas</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve proporcionar oportunidades de intera\u00e7\u00e3o com conte\u00fado de interesse </li> <li>O app deve oferecer um ambiente prop\u00edcio a express\u00e3o de seus usu\u00e1rios</li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Fazer publica\u00e7\u00f5es de seus projetos</li> <li>Interagir com seguidores e outros designers</li> <li>Buscar por inspira\u00e7\u00e3o em seu feed</li> <li>Editar seu perfil</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Fernanda Ramos \u00e9 uma estudante de 19 anos, apaixonada por design gr\u00e1fico, que trabalha como freelancer para ganhar experi\u00eancia e financiar seus estudos, gosta de ler e andar de bicicleta com sua m\u00e3e nas horas vagas. V\u00ea as redes sociais como uma forma de divulgar seu trabalho e se conectar com outros profissionais da \u00e1rea e com poss\u00edveis clientes, ela publica suas cria\u00e7\u00f5es ao menos duas vezes por semana e utiliza das curtidas e coment\u00e1rios para entender seu p\u00fablico, monitorando essas m\u00e9tricas diariamente. Ela valoriza o controle sobre sua presen\u00e7a online e est\u00e1 em busca de um ambiente que facilite a conex\u00e3o com outras pessoas criativas, sem interfer\u00eancias de an\u00fancios invasivos, conte\u00fados gerados por intelig\u00eancia artificial ou mensagens nocivas.</p> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-3-secundaria","title":"Persona 3 - secund\u00e1ria","text":"<p> Figura 3: Persona secund\u00e1ria - Juliana Almeida <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona secund\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Juliana Almeida</p> </li> <li>Idade: 33</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Psic\u00f3loga</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Formada em psicologia</li> <li> <p>Relacionamentos: \u00c9 casada e tutora de um c\u00e3o, tem amigos em seua trabalho e ainda mant\u00e9m contato com colegas de faculdade </p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Manter-se atualizada com as not\u00edcias</li> <li>Encontrar conte\u00fado de qualidade</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Ser capaz de personalizar seu feed de acordo com seus interesses</li> <li>Prover seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia no uso de seus dados</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve proporcionar mecanismos de personaliza\u00e7\u00e3o com conte\u00fado apresentado ao usu\u00e1rio</li> <li>O app deve ser capaz garantir a seguran\u00e7a dos dados de seus usu\u00e1rios </li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Buscar e divulgar publica\u00e7\u00f5es de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o</li> <li>Personalizar feed favorito</li> <li>Gerenciar contas bloqueadas</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Juliana Almeida tem 33 anos e \u00e9 profissional de sa\u00fade na \u00e1rea da psicologia. Ela busca estar sempre atualizada com os acontecimentos em \u00e2mbito geral e em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, assim, ela utiliza das redes sociais de 3 a 4 dias na semana para acompanhar novas pesquisas e debates sobre sa\u00fade mental. Para ela \u00e9 importante que o conte\u00fado apresentado seja relevante e bem fundamentado, al\u00e9m de poss\u00edvel compartilhar esses conte\u00fados relevantes com seus seguidores. Ainda, por ser profissional da sa\u00fade, ela valoriza sua privacidade e est\u00e1 cada vez mais preocupada com a seguran\u00e7a de seus dados.</p> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-4-antipersona","title":"Persona 4 - antipersona","text":"<p> Figura 4: Antipersona - S\u00e9rgio Rodrigues <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Antipersona</p> </li> <li> <p>Nome: S\u00e9rgio Rodrigues</p> </li> <li>Idade: 72</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Aposentado</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Formado em ci\u00eancias cont\u00e1beis, pratica jardinagem como hobby desde que se aposentou</li> <li> <p>Relacionamentos: Vi\u00favo, mant\u00e9m algum contato com poucos amigos, recebe visitas de parentes com alguma frequ\u00eancia</p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Passar mais tempo significativo com a fam\u00edlia</li> <li>Aprender sobre jardinagem</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Que seja algo distante da forma com est\u00e1 acostumado a interagir com o pr\u00f3ximo</li> <li>Que ofere\u00e7a conte\u00fado f\u00fatil</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>Quando foi necess\u00e1rio seu uso, S\u00e9rgio desejou que a interface fosse mais simples</li> </ol> </li> <li>Tarefas:<ol> <li>Quando \u00e9 visitado por seus netos, ele l\u00ea algumas publica\u00e7\u00f5es e assiste \u00e0 alguns v\u00eddeos mostrados por seus netos em seus celulares</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Alan, C; Reimann, R; David, C. 2007. About Face 3: The Essentials of Interaction Design. Vol. 1. Wiley, Nova Iorque.</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> <li>This Person Doest Not Exist. Acesso em: 13 de nov. de 2024. . Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en</li> <li>Requisitos de Software 2024.2 Grupo01. 2024. Autor: Jo\u00e3o Ribeiro . Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2024.2-Grupo01  Acessado 01/12/2024 \u00e1s 09:55</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 13/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do e importa\u00e7\u00e3o do documento Davi Nobre  20/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para compreender melhor os usu\u00e1rios do site, foi elaborado um perfil gen\u00e9rico conhecido como perfil de usu\u00e1rio. Segundo Barbosa e Silva\u00b9, o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, cujos objetivos precisam ser apoiados pelo sistema em desenvolvimento.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A coleta de dados foi realizada principalmente por meio de um question\u00e1rio elaborado para o site e o app Bluesky. Para complementar, foi usada uma ferramenta de an\u00e1lise de tr\u00e1fego de rede, que permitiu validar as informa\u00e7\u00f5es obtidas. O question\u00e1rio continha 22 perguntas sobre aspectos gerais dos usu\u00e1rios do aplicativo e foi divulgado em grupos comunit\u00e1rios nos aplicativos WhatsApp e Telegram, entre os dias 10 e 13 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do Question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio recebeu um total de 17 respostas, conforme indicado no termo de consentimento.</p> <p>De acordo com a figura 1, a idade dos participantes em sua maioria s\u00e3o entre 22 e 27 anos.</p> <p><p>Figura 1: Quest\u00e3o 1</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 2, a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos participantes em sua maioria s\u00e3o etudantes.</p> <p><p>Figura 2: Quest\u00e3o 2</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 3, a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de redes sociais dos participantes em sua maioria \u00e9 alta.</p> <p><p>Figura 3: Quest\u00e3o 3</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 4, o n\u00edvel de conforto ao utilizar tecnologias digitais dos participantes em sua maioria \u00e9 alto.</p> <p><p>Figura 4: Quest\u00e3o 4</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 5, em uma escala de 1 a 5, a maioria considera importante estar atualizado novas tecnologias.</p> <p><p>Figura 5: Quest\u00e3o 5</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 6, a maioria prefere um uso mais b\u00e1sico.</p> <p><p>Figura 6: Quest\u00e3o 6</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 1, seguem as respostas para a pergunta: Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias).</p> <p><p>Tabela 1: Quest\u00e3o 7</p> Resposta Comunica\u00e7\u00e3o Trabalho/entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, trabalho Atualiza\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Entretenimento, divulga\u00e7\u00e3o de artes e transmiss\u00f5es ao vivo e atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento e trabalho Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Para me manter atualizada Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Todos os exemplos acima Tudo Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, entretenimento e comunica\u00e7\u00e3o Entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, estudos, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 2, seguem as respostas para a pergunta: O que voc\u00ea mais valoriza em uma rede social? (ex.: privacidade, liberdade de express\u00e3o, conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos)</p> <p><p>Tabela 2: Quest\u00e3o 8</p> Resposta Privacidade Privacidade e liberdade de express\u00e3o Privacidade, liberdade de express\u00e3o Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias de forma r\u00e1pida Personaliza\u00e7\u00e3o, o quanto a rede \u00e9 customiz\u00e1vel; Privacidade; Praticidade e qualidade de vida Conte\u00fado interessante Conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos, den\u00fancia efetiva, medidas que viabilizem a\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a sob casos criminosos (identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e dados quando requisitado \u00e0 empresa pela justi\u00e7a) Privacidade Privacidade Conte\u00fado interessante Conte\u00fado Privacidade e conte\u00fado interessante Interface e funcionalidades Privacidade, seguran\u00e7a, liberdade de express\u00e3o e conex\u00e3o com qualquer pessoa de qualquer lugar do mundo Privacidade e experi\u00eancia Conex\u00e3o com amigos Liberdade e conte\u00fados interessantes <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 3, seguem as respostas para a pergunta: Quais s\u00e3o suas principais expectativas ao participar de uma nova rede social?</p> <p><p>Tabela 3: Quest\u00e3o 9</p> Resposta F\u00e1cil de usar Aprendizado/lazer Grande Facilidade de acesso, design pr\u00e1tico e autoexplicativo Que seja pr\u00e1tico de usar e que seja segura Conectar com gente nova, ver conte\u00fado que me interessa, privacidade segura, layout f\u00e1cil de usar, liberdade para me expressar e ambiente sem muita toxicidade Entretenimento, uso intuitivo Faz tempo que n\u00e3o entro em uma rede social nova As recomenda\u00e7\u00f5es estejam de acordo com o que eu mais vejo Qualidade das informa\u00e7\u00f5es Que tenha algum conte\u00fado interessante Encontrar um ambiente virtual de uso intuitivo Que ela seja intuitiva N\u00e3o sei Interface deve ser intuitiva, r\u00e1pida al\u00e9m de ser bem difundida Conte\u00fado interessante Acessibilidade, conte\u00fado e interatividade <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 7, a maioria compartilha pouco conte\u00fado nas redes sociais.</p> <p><p>Figura 7: Quest\u00e3o 10</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 4, seguem as respostas para a pergunta: Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea considera um conte\u00fado importante o suficiente para compartilhar com seus seguidores?</p> <p><p>Tabela 4: Quest\u00e3o 11</p> Resposta Quando for engra\u00e7ado Quando \u00e9 meu trabalho Informa\u00e7\u00f5es Quando o conte\u00fado converte em venda, curiosidades, conhecimento Em situa\u00e7\u00f5es de not\u00edcias que julgo serem importantes para qualquer um, quando \u00e9 uma arte que acho interessante, ou quando \u00e9 uma piada que acho engra\u00e7ada Compartilho quando o conte\u00fado \u00e9 \u00fatil ou interessante para quem me segue, como dicas de cuidados com pets, novidades sobre sa\u00fade animal, ou at\u00e9 algo engra\u00e7ado que fa\u00e7a sentido para quem ama bichos. Se acho que vai agregar ou que meus amigos v\u00e3o curtir, compartilho. Not\u00edcias urgentes/que concordo, entretenimento, fotos pessoais Quando acho interessante Depende, pode ser algo engra\u00e7ado, ou uma not\u00edcia Dependendo do humor Nenhuma Quando tenho v\u00eddeos de skate editados ou quando estou em um ambiente bonito Veracidade e relev\u00e2ncia Quando \u00e9 interessante, chocante ou engra\u00e7ada Algo \u00fatil ou algo que entret\u00e9m Varia do meu humor Se for algo interessante para n\u00f3s ou algo que eu ache engra\u00e7ado e talvez a outra pessoa tamb\u00e9m <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 8, a maioria consome conte\u00fados criados por perfis de entretenimento e not\u00edcias.</p> <p><p>Figura 8: Quest\u00e3o 12</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 5, seguem as respostas para a pergunta: Qual o tipo de conte\u00fado voc\u00ea mais gosta de ver? (ex.: texto, v\u00eddeo, imagens)</p> <p><p>Tabela 5: Quest\u00e3o 13</p> Resposta V\u00eddeo V\u00eddeo V\u00eddeo Video Todo tipo Imagens com texto V\u00eddeo Videos V\u00eddeo e texto Todas as formas V\u00eddeos e imagens V\u00eddeos Depende do conte\u00fado, mas de modo geral imagens ou v\u00eddeos curtos Imagens e v\u00eddeos V\u00eddeos V\u00eddeo V\u00eddeos e imagens <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 9, a maioria rejeita conte\u00fados gerados por IA.</p> <p><p>Figura 9: Quest\u00e3o 14</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 10, a maioria prefere interagir em redes sociais atrav\u00e9s de curtidas.</p> <p><p>Figura 10: Quest\u00e3o 15</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 11, a maioria valoriza uma experi\u00eancia de rede social mais personalizada.</p> <p><p>Figura 11: Quest\u00e3o 16</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 6, seguem as respostas para a pergunta: Como voc\u00ea enxerga a quest\u00e3o da privacidade em redes sociais?</p> <p><p>Tabela 6: Quest\u00e3o 17</p> Resposta Boa Fraca Boa Mediana Deve ser prioridade Muito importante O indiv\u00edduo deve estar ciente de medidas para impedir exposi\u00e7\u00e3o dos dados (ex: n\u00e3o compartilhar endere\u00e7o, fotos \u00edntimas, CPF, etc); os dados devem estar protegidos segundo a LGPD, mas devem estar dispon\u00edveis para a justi\u00e7a caso haja investiga\u00e7\u00e3o/mandado de busca Importante De extrema import\u00e2ncia Importante \u00c9 fundamental para proteger a nossa identidade A privacidade das redes sociais \u00e9 uma ilus\u00e3o, j\u00e1 que as empresas respons\u00e1veis administram seus dados e prefer\u00eancias, para depois vender essas informa\u00e7\u00f5es para quem pagar melhor Depende de qual tipo de privacidade est\u00e1 sendo tratado. Se for de dados, na minha opini\u00e3o, n\u00e3o existe; se for de conte\u00fado, \u00e9 control\u00e1vel Seguran\u00e7a e de confian\u00e7a Important\u00edssimo Precisa melhorar Acho algo fundamental <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 12, em uma escala de 1 a 5, a maioria demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a de dados nas redes sociais.</p> <p><p>Figura 12: Quest\u00e3o 18</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 7, seguem as respostas para a pergunta: Quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao controle do que \u00e9 compartilhado sobre voc\u00ea?</p> <p><p>Tabela 7: Quest\u00e3o 19</p> Resposta Nenhuma Baixa, acho que muitos t\u00eam acesso f\u00e1cil Levar informa\u00e7\u00f5es Baixa Que eu saiba de tudo que \u00e9 compartilhado e possa escolher detalhes para n\u00e3o serem compartilhados Espero ter total controle sobre o que compartilho e quem pode ver. Quero decidir o que fica p\u00fablico e o que \u00e9 s\u00f3 para amigos, garantindo minha privacidade. \u00c9 importante que a rede me deixe ajustar isso de forma f\u00e1cil e me avise se algo estiver exposto al\u00e9m do que planejei. Evito ao m\u00e1ximo expor meus dados. . Na verdade, n\u00e3o importa muito Rejei\u00e7\u00e3o Nenhuma Espero o m\u00ednimo de responsabilidade com meus dados. N\u00e3o tenho expectativas, n\u00e3o costumo compartilhar dados ou informa\u00e7\u00f5es ao meu respeito, apenas o que deixo p\u00fablico voluntariamente. Nada a declarar Apenas informa\u00e7\u00f5es que eu possa controlar Melhorias Acho que tudo deve ser exposto, por\u00e9m com seus devidos avisos e cuidados <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 13, a maioria utiliza redes sociais para fortalecer conex\u00f5es pessoais.</p> <p><p>Figura 13: Quest\u00e3o 20</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 8, seguem as respostas para a pergunta: Que tipo de feedback voc\u00ea espera receber nas suas postagens? (ex.: coment\u00e1rios, curtidas, novas conex\u00f5es)</p> <p><p>Tabela 8: Quest\u00e3o 21</p> Resposta Curtidas Vendas e crescimento da base de clientes Coment\u00e1rios Curtidas e coment\u00e1rios Curtidas, repostagens e coment\u00e1rios Coment\u00e1rios Curtidas Nenhuma Curtidas e coment\u00e1rios Nada Nada Curtidas e coment\u00e1rios de amigos Curtidas Curtidas, mas n\u00e3o muito coment\u00e1rios Curtidas Novas conex\u00f5es Curtidas <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 9, seguem as respostas para a pergunta: Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais?</p> <p><p>Tabela 9: Quest\u00e3o 22</p> Resposta N\u00e3o sei N\u00e3o sei Mais informa\u00e7\u00f5es N\u00e3o sei Conhecendo mais pessoas, aumentando meu c\u00edrculo social e minha visibilidade como artista A Bluesky pode ser uma ferramenta valiosa para meus objetivos pessoais e sociais. Como estudante de veterin\u00e1ria, posso compartilhar conhecimentos sobre cuidados com animais, interagir com profissionais da \u00e1rea e me manter atualizado sobre novidades no campo. Al\u00e9m disso, a plataforma oferece um ambiente para socializar, conhecer pessoas com interesses semelhantes e fortalecer minha rede de contatos, tanto pessoal quanto profissional. Entretenimento e engajamento com amigos por posts de texto N\u00e3o conhe\u00e7o Fazendo publica\u00e7\u00f5es e gerando engajamento N\u00e3o sei Nunca usei essa rede Percebi o Bluesky como um Twitter melhorado em alguns aspectos, j\u00e1 que a presen\u00e7a massiva de grupos de extrema direita no Twitter tornou o ambiente insalubre. A propaganda pol\u00edtica neonazista empurrada goela abaixo com os algoritmos ap\u00f3s a venda da plataforma para o Elon se tornou mais escancarada do que nunca, ent\u00e3o o Bluesky pode preencher esse espa\u00e7o que ficou faltando: uma plataforma de textos curtos que n\u00e3o seja somente uma ferramenta de propaganda pol\u00edtica e obten\u00e7\u00e3o de dados. N\u00e3o utilizei o Bluesky e raramente utilizo o X, antigo Twitter Inova\u00e7\u00e3o Difundir mais a rede N\u00e3o sei Me mostrando conte\u00fados que sejam informativos e me entretenham <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#principais-caracteristicas-do-perfil-de-usuario","title":"Principais Caracter\u00edsticas do Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#dados-demograficos","title":"Dados Demogr\u00e1ficos","text":"<ul> <li>Idade: Predomin\u00e2ncia de jovens adultos entre 22 e 27 anos.</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Maioria estudantes universit\u00e1rios ou em in\u00edcio de carreira.</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o: Alto n\u00edvel de envolvimento acad\u00eamico, sugerindo usu\u00e1rios com bom letramento digital.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#comportamento-de-uso","title":"Comportamento de Uso","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#motivacao-para-uso-de-redes-sociais","title":"Motiva\u00e7\u00e3o para Uso de Redes Sociais:","text":"<ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o com amigos, familiares e colegas.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o em temas de interesse acad\u00eamico ou profissional.</li> <li>Entretenimento leve, com prefer\u00eancia por conte\u00fados informativos e curtos.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#frequencia-de-acesso","title":"Frequ\u00eancia de Acesso:","text":"<ul> <li>Alta frequ\u00eancia di\u00e1ria, com uso regular para se manter conectado(a) a diferentes c\u00edrculos sociais e profissionais.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#tipos-de-conteudo-consumido-e-compartilhado","title":"Tipos de Conte\u00fado Consumido e Compartilhado:","text":"<ul> <li>Formatos de v\u00eddeo, imagens e textos curtos, focados em curiosidades, not\u00edcias e materiais educativos.</li> <li>Compartilha conte\u00fado interessante para amigos e seguidores, com foco em relev\u00e2ncia e utilidade.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#preferencias-de-experiencia","title":"Prefer\u00eancias de Experi\u00eancia","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#interface-e-navegacao","title":"Interface e Navega\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Busca uma interface simples e intuitiva, sem elementos que confundam ou frustrem a intera\u00e7\u00e3o. Valoriza\u00e7\u00e3o de ferramentas autoexplicativas e diretas, que reduzam o tempo gasto aprendendo a usar a plataforma.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#interacao-social","title":"Intera\u00e7\u00e3o Social:","text":"<ul> <li>Prefere intera\u00e7\u00f5es leves, como curtidas, e utiliza coment\u00e1rios de forma mais ocasional. Busca intera\u00e7\u00f5es genu\u00ednas com outras pessoas, evitando ambientes altamente comercializados.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#privacidade-e-seguranca","title":"Privacidade e Seguran\u00e7a:","text":"<ul> <li>Altamente consciente sobre quest\u00f5es de privacidade e controle de dados.</li> <li>Espera funcionalidades claras para gerenciar quem pode visualizar suas postagens e acessar suas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Evita plataformas que utilizam algoritmos invasivos para coleta ou venda de dados.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#valores-e-expectativas","title":"Valores e Expectativas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#valores","title":"Valores:","text":"<ul> <li>Conex\u00f5es aut\u00eanticas.</li> <li>Respeito \u00e0 privacidade.</li> <li>Transpar\u00eancia nas pr\u00e1ticas de uso e coleta de dados.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#expectativas","title":"Expectativas:","text":"<ul> <li>Experi\u00eancia fluida e segura, com prote\u00e7\u00e3o contra conte\u00fados t\u00f3xicos e excesso de an\u00fancios.</li> <li>Algoritmos que priorizem relev\u00e2ncia e qualidade em vez de vi\u00e9s comercial.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#percepcao-sobre-plataformas-alternativas","title":"Percep\u00e7\u00e3o sobre Plataformas Alternativas","text":"<p>Usu\u00e1rios tendem a considerar plataformas como Bluesky ou Mastodon atrativas, principalmente por oferecerem ambientes menos saturados por propaganda ou conte\u00fados politicamente carregados. Buscam plataformas que incentivem intera\u00e7\u00f5es positivas e relevantes, sem abrir m\u00e3o do controle sobre suas informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#perfil-geral-do-perfil-de-usuario","title":"Perfil Geral do perfil de usu\u00e1rio","text":"<p>O perfil desse usu\u00e1rio \u00e9 o de um jovem adulto, ativo em redes sociais e consciente do impacto de suas intera\u00e7\u00f5es online. Ele busca equil\u00edbrio entre entretenimento e utilidade, prioriza o controle sobre sua experi\u00eancia digital e prefere redes que incentivem um engajamento positivo, seguro e aut\u00eantico. Suas necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es refletem uma gera\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao uso comercial de dados e mais exigente em termos de design e funcionalidades.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#nota","title":"Nota","text":"<p>Essa documenta\u00e7\u00e3o foi criada originalmente para um segundo reposit\u00f3rio antes da unifica\u00e7\u00e3o do tema de IHC e requisitos. Portanto ap\u00f3s a unifica\u00e7\u00e3o o criador do seguinte documento teve o auxilio da autora orginal uma vez que s\u00e3o os exatos mesmos dados e n\u00e3o haveria sentido em recriar um documento completo j\u00e1 feito para ambas finalidades.  Abaixo segue a bibliografia do documento. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Requisitos de Software 2024.2 Grupo01. 2024. Autora: Renata Tavares. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2024.2-Grupo01  Acessado 01/12/2024 \u00e1s 09:55</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Davi Nobre 01/12 Renata Quadros"},{"location":"Apresentacao/entrega1/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"Apresentacao/entrega1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento re\u00fane todas as apresenta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Grupo 01 para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC), ministrada pelo professor Andr\u00e9 no semestre 2024.2. IHC \u00e9 uma \u00e1rea fundamental da computa\u00e7\u00e3o que estuda como projetar e avaliar interfaces para que sejam intuitivas, eficientes e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios. As apresenta\u00e7\u00f5es documentadas exploram temas como usabilidade, acessibilidade, intera\u00e7\u00e3o visual, e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, refletindo o aprendizado do grupo ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar as apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 01, permitindo um acompanhamento claro e organizado do progresso das atividades realizadas na disciplina. Al\u00e9m disso, serve como um material de refer\u00eancia para os membros do grupo e para o professor, facilitando o acesso aos t\u00f3picos explorados, \u00e0 metodologia aplicada.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este documento consiste na grava\u00e7\u00e3o de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo Grupo 01 ao longo do semestre. Cada apresenta\u00e7\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e facilitar o acesso a ele a qualquer momento. Al\u00e9m disso, todas as apresenta\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser alocadas no YouTube na categoria \"n\u00e3o listado\"</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#apresentacao-1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":"<p>Nesta etapa foram entregues: Cronograma planejado, aplicativos avaliados, site escolhido, disponibilidade dos integrantes, ferramentas utilizadas e verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. O link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado logo a seguir. A data da grava\u00e7\u00e3o foi dia 06/11/2024 e todos os integrantes estavam presentes.</p> <p>Link para a apresenta\u00e7\u00e3o 1</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#referencia-bibliografica-bibliografia","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica / Bibliografia","text":"<p>Plano de ensino</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 06/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduarda Tavares 06/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Atas/reuniao_1/","title":"Reuni\u00e3o 1","text":""},{"location":"Atas/reuniao_1/#ata-da-reuniao-01112022","title":"Ata da reuni\u00e3o - 01/11/2022","text":""},{"location":"Atas/reuniao_1/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Carla A. C. Ribeiro, Davi S. B. Nobre, Gabriel S. Monteiro, Jo\u00e3o V. L. Ribeiro 10/11/2024 10:10 - 10:20 Plataforma Teams"},{"location":"Atas/reuniao_1/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o dos artefatos a serem entregues</li> <li>Escolha do site a ser avaliado</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#atividades-e-decisoes-acordadas","title":"Atividades e decis\u00f5es acordadas","text":"<ul> <li>Carla: Heatmap</li> <li>Individual: Lista de sites avaliados</li> <li>Membro do grupo que teve seu site escolhido: App selecionado</li> <li>Membro do grupo que teve seu site escolhido: C\u00f3pia do termo de uso do aplicativo</li> <li>Davi: Ferramentas do projeto</li> <li>Jo\u00e3o e Eduarda: Revis\u00f5es</li> <li>Gabriel: Cronograma</li> </ul> <ul> <li>O site escolhido foi o da For\u00e7a A\u00e9rea avaliado pelo membro  Davi S. B. Nobre</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Houve um erro na grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 **/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Eduarda Tavares"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o desse cronograma \u00e9 fundamental para o andamento e planejamento do projeto, com ele temos uma dimens\u00e3o temporal das entregas e do ritmo e desempenho da equipe, o que fornece uma dire\u00e7\u00e3o clara do modo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas e torna poss\u00edvel uma melhor gest\u00e3o de tempo. Ademais, o cronograma criado pela equipe visa oferecer uma vis\u00e3o ampla do progresso do projeto, com datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino definidas para cada atividade, ajudando a evitar atrasos e garantir um acompanhamento eficaz, dado que orienta e facilita o planejamento, a organiza\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o das atividades a serem realizadas e entregues ao longo da disciplina de  \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\", ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales na FCTE - UnB, no per\u00edodo letivo de 2024.2. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para elaborar o cronograma das etapas de entrega do projeto, seguimos as datas estipuladas no plano de ensino fornecido pelo professor e tamb\u00e9m utilizamos como refer\u00eancia cronogramas dos projetos \"Bilheteria Digital\" e \"Ventoy\", feitas em semestres anteriores. Inicialmente, definimos o escopo do projeto e identificamos os objetivos de cada entrega, logo em seguida, detalhamos essas entregas em atividades e tarefas espec\u00edficas, atribuindo responsabilidades a cada membro da equipe. A estimativa de dura\u00e7\u00e3o de cada tarefa considerou os prazos de cada etapa, reservando um tempo extra sempre que poss\u00edvel para imprevistos. Essa metodologia permitiu n\u00e3o s\u00f3 a cria\u00e7\u00e3o de um cronograma, mas tamb\u00e9m contribuiu para a organiza\u00e7\u00e3o eficiente do projeto ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-geral-de-entregas","title":"Cronograma geral de entregas","text":"<p>A Tabela 01 abaixo fornece as datas das realiza\u00e7\u00f5es das atividades durante o semestre, cabe mencionar que este \u00e9 um planejamento pr\u00e9vio e as datas podemo sofrer altera\u00e7\u00f5es no decorrer do per\u00edodo.</p> <p>Tabela 01 - Cronograma de Entregas </p> N\u00ba da entrega Fase Atividade Data de grava\u00e7\u00e3o Data de entrega Data da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento Planejamento do projeto e do Processo de Design 12/11/2024 12/11/2024 14/11/2024 1.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 12/11/2024 13/11/2024 13/11/2024 2 Perfil do usu\u00e1rio Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas e An\u00e1lise de tarefas 24/11/2024 26/11/2024 28/11/2024 2.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 27/11/2024 27/11/2024 3 An\u00e1lise de requisitos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 01/12/2024 03/12/2024 05/12/2024 3.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 04/12/2024 04/12/2024 4 Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas 08/12/2024 10/12/2024 12/12/2024 4.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 11/12/2024 11/12/2024 5 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Relato dos resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados 03/01/2025 05/01/2025 07/01/2025 5.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 06/01/2025 06/01/2025 6 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos I Verifica\u00e7\u00e3o e relato dos artefatos I 12/01/2025 14/01/2025 16/01/2025 6.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 15/01/2025 15/01/2025 7 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o 12/01/2025 14/01/2025 16/01/2025 8 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 24/01/2025 26/01/2025 28/01/2025 Final Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos II Verifica\u00e7\u00e3o e relato dos artefatos II 02/02/2025 04/02/2025 06/02/2025 <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#projeto","title":"Projeto","text":""},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1.","text":"<p>Abaixo, na Tabela 02, est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 01 do projeto.</p> <p>Tabela 02 - Entrega 1. Planejamento do projeto e do Processo de Design </p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Definir hor\u00e1rios de reuni\u00e3o In\u00edcio: 22/10Fim: 24/10 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Configurar MkDocs In\u00edcio: 22/10Fim: 23/10 Carla 12/11 Eduarda Selecionar poss\u00edveis sites para o projeto In\u00edcio: 22/10Fim: 25/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir e justificar site utilizado no projeto In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Eduarda Definir ferramentas In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Documentar equipe In\u00edcio: 31/10Fim: 05/11 Carla 12/11 Eduarda Definir quadro de disponibilidade dos membros In\u00edcio: 03/11Fim: 11/11 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir o processo de Design do projeto In\u00edcio: Fim: Davi 12/11 Eduarda Executar o planejamento do projeto In\u00edcio: 28/11Fim: 09/11 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir termo de uso do site In\u00edcio: 11/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro, Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir cronograma In\u00edcio: 05/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#executado-entrega-1","title":"Executado entrega 1.","text":"<p>Na Tabela 03 abaixo \u00e9 definido o que foi e o tempo utilizado para cumprir o planejado da Tabela 02.</p> <p>Tabela 03 - Entrega 1. Executado do planejamento da Entrega 01 </p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Definir hor\u00e1rios de reuni\u00e3o In\u00edcio: 22/10Fim: 24/10 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Configurar MkDocs In\u00edcio: 22/10Fim: 23/10 Carla 12/11 Eduarda Selecionar poss\u00edveis sites para o projeto In\u00edcio: 22/10Fim: 25/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir e justificar site utilizado no projeto In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Eduarda Definir ferramentas In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Documentar Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 31/10Fim: 05/11 Carla 12/11 Eduarda Definir quadro de disponibilidade dos membros In\u00edcio: 03/11Fim: 11/11 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir o processo de Design do projeto In\u00edcio: Fim: Davi 12/11 Eduarda Executar o planejamento do projeto In\u00edcio: 28/11Fim: 09/11 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir termo de uso do site In\u00edcio: 11/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro, Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir cronograma In\u00edcio: 05/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-2","title":"Cronograma planejado entrega 2","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 02 do projeto.</p> <p>Tabela 04 - Entrega 2. Perfil do Usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos e An\u00e1lise de Tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 1 In\u00edcio: 15/11Fim: 17/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 18/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Criar perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 15/11Fim: 20/11 Gabriel 21/11 Davi Definir aspectos \u00e9ticos da pesquisa In\u00edcio: 15/11Fim: 20/11 Carla 21/11 Eduarda Criar termo de consentimento In\u00edcio: 15/11Fim: 20/11 Jo\u00e3o Vitor 21/11 Gabriel Realizar coleta de dados In\u00edcio: 15/11Fim: 22/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 23/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 15/11Fim: 22/11 Davi, Eduarda 23/11 Carla, Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/11Fim: 24/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 25/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 25/11Fim: 26/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 26/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-3","title":"Cronograma planejado entrega 3","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 03 do projeto.</p> <p>Tabela 05 - Entrega 3. Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 2 In\u00edcio: 27/11Fim: 28/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 29/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Definir princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 27/11Fim: 30/11 Gabriel, Davi 01/12 Carla Determinar metas de usabilidade In\u00edcio: 27/11Fim: 30/11 Carla, Eduarda 01/12 Jo\u00e3o Vitor Criar guia de estilo In\u00edcio: 27/11Fim: 01/12 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 02/12 Davi Determinar caracter\u00edsticas da plataforma In\u00edcio: 27/11Fim: 01/12 Davi, Carla 02/12 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/12Fim: 01/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 02/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 02/12Fim: 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-4","title":"Cronograma planejado entrega 4","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 04 do projeto.</p> <p>Tabela 06 - Entrega 4. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 3 In\u00edcio: 04/12Fim: 05/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 06/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Gabriel, Davi 08/12 Carla Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Carla, Eduarda 08/12 Jo\u00e3o Vitor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 08/12 Davi Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Davi, Carla 08/12 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/12Fim: 08/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 09/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 09/12Fim: 10/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 10/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-5","title":"Cronograma planejado entrega 5","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 05 do projeto.</p> <p>Tabela 07 - Entrega 5. Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 4 In\u00edcio: 11/12Fim: 13/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 14/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Gabriel, Davi 03/01 Carla Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Carla, Eduarda 03/01 Jo\u00e3o Vitor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 03/01 Davi Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Davi, Carla 03/01 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/01Fim: 03/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 04/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 04/01Fim: 05/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 05/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-6","title":"Cronograma planejado entrega 6","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 06 do projeto.</p> <p>Tabela 08 - Entrega 6.1. Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 5 In\u00edcio: 06/01Fim: 08/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 09/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Gabriel 11/01 Davi Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Carla 11/01 Eduarda Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Jo\u00e3o Vitor 11/01 Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Davi 11/01 Carla Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Eduarda 11/01 Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/01Fim: 12/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 13/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 13/01Fim: 14/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 14/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-7","title":"Cronograma planejado entrega 7","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 07 do projeto.</p> <p>Tabela 09 - Entrega 7. Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 6.1 In\u00edcio: 15/01Fim: 16/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 17/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 15/01Fim: 20/01 Gabriel, Davi 21/01 Carla Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 15/01Fim: 20/01 Carla, Eduarda 21/01 Jo\u00e3o Vitor Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 15/01Fim: 20/01 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 21/01 Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/01Fim: 24/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 25/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 25/01Fim: 26/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 26/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-8","title":"Cronograma planejado entrega 8","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 08 do projeto.</p> <p>Tabela 10 - Entrega 8. Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 27/01Fim: 28/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 29/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 27/01Fim: 31/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 01/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/02Fim: 02/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 03/02Fim: 04/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 04/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-final","title":"Cronograma planejado entrega final","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega final do projeto.</p> <p>Tabela 11 - Entrega 6.2. Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos II</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 8 In\u00edcio: 05/02Fim: 06/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 07/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Desenvolvimento Final In\u00edcio: 05/02 Fim 06/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 07/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p>SALES, A. B. Plano de Ensino. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Distrito Federal, 2024. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972625/mod_resource/content/56/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022024%20Turma%2001%20v1.pdf. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>BILHETERIA DIGITAL. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Distrito Federal, 2023.1. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 05 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>VENTOY. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Distrito Federal, 2023.2. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Ventoy/blob/main/docs%2Fplanejamento%2Fcronograma.md/. Acesso em: 05 nov. 2024.</p> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#versoes","title":"Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 08/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do cronograma Gabriel Santos Monteiro Eduarda <code>1.1</code> 11/11/2024 Adicionado metodologia e planejamento Gabriel Santos Monteiro Eduarda <code>1.1</code> 12/11/2024 Adicionado corre\u00e7\u00f5es finais de datas 1 entrega Gabriel Santos Monteiro Eduarda <code>2.0</code> 20/11/2024 Adicionado cronograma das demais entregas Gabriel Santos Monteiro Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de design em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) abrange tr\u00eas atividades que consistem em an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. Na an\u00e1lise, o objetivo \u00e9 explorar o problema em profundidade para, ent\u00e3o, estruturar propostas de interven\u00e7\u00e3o que promovam melhorias. J\u00e1 na s\u00edntese, s\u00e3o avaliados os efeitos das propostas, num ciclo cont\u00ednuo que envolve toda a fase de desenvolvimento, desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o produto final.</p> <p>Abaixo para defini\u00e7\u00e3o do processo de Desing, classificamos todos os m\u00e9todos aprendidos por n\u00f3s ao longo de ementa da disciplina at\u00e9 o momento da primeira entrega, para que assim o grupo possa identifcar seus valores e promover o melhor processo de desenvolvimento. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<p>O ciclo de vida simples \u00e9 um modelo b\u00e1sico de design, caracterizado por ser direto, com poucas itera\u00e7\u00f5es e pouco detalhamento, o que o torna mais indicado para designers com experi\u00eancia ou projetos de menor complexidade.</p> Figura 1: ciclo de vida simples. (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>F\u00e1cil de compreender e aplicar.</li> <li>Adequado para projetos de menor escala.</li> <li>Ideal para designers experientes.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Menos aplic\u00e1vel a projetos mais complexos.</li> <li>Falta de detalhamento.</li> <li>Pode nos induzir ao erro.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-estrela","title":"Ciclo de Vida Estrela","text":"<p>O ciclo de vida estrela traz uma estrutura semelhante ao modelo simples, por\u00e9m com mais verifica\u00e7\u00f5es. Esse modelo se destaca pelo fato de ser poss\u00edvel escolher por onde ir\u00e1 se iniciar primeiro. Entretanto esse modelo precisa passar por uma avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s concluir cada atividade obrigatoriamente independente do caminho. </p> Figura 2: ciclo de vida estrela. (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-de-nielsen","title":"Ciclo de Vida de Nielsen","text":"<p>Nielsen prop\u00f5e um ciclo de vida para a usabilidade, com atividades que abrangem todo o ciclo do produto, sendo muitas delas mais aplic\u00e1veis na fase inicial:</p> <ul> <li>Conhecimento aprofundado dos usu\u00e1rios.</li> <li>An\u00e1lise competitiva, revisando produtos similares.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o clara de metas de usabilidade.</li> <li>Desenvolvimento de designs paralelos.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o e teste de prot\u00f3tipos.</li> <li>Envolvimento de usu\u00e1rios reais no design participativo.</li> <li>Design coordenado de todos os elementos da interface.</li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica.</li> <li>Design iterativo, com ajustes cont\u00ednuos.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"Ciclo de Vida de Mayhew","text":"<p>O ciclo de vida proposto por Deborah Mayhew  avalia no in\u00edcio, as necessidades dos usu\u00e1rios, suas tarefas e as limita\u00e7\u00f5es da plataforma s\u00e3o analisadas. Posteriormente, nas etapas de design e avalia\u00e7\u00e3o, o foco \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o abrangente para IHC. Ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o, a coleta de feedback dos usu\u00e1rios auxilia em melhorias futuras.</p> Figura 3: Ciclo de vida de Mayhew. (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#vantagens_1","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>Ciclo abrangente e detalhado.</li> <li>Indicado para equipes com menos experi\u00eancia.</li> <li>Estrutura detalhada e robusta.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#desvantagens_1","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Requer maior entendimento e tempo de aprendizado (pois \u00e9 um pouco complexo de se entender a primeira vista)</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#escolha-do-grupo-para-o-projeto","title":"Escolha do grupo para o projeto","text":"<p>Nossa equipe ir\u00e1 utilizar o modelo de Mayhew, por estar amplamente detalhado ao longo do projeto, evitando assdim tirar conclus\u00f5es pr\u00f3prias e err\u00f4neas como tamb\u00e9m melhorar nossa avalia\u00e7\u00e3o pessoal para com as necessidades de nosso projeto. \u00c9 evidenciado tamb\u00e9m em projetos passados que alunos que escolheram este processo tiveram trabalhos de maior qualidade (trabalhos usados de exemplo na mat\u00e9ria). </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 09/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e sele\u00e7\u00e3o do met\u00f3do  Davi Nobre 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento s\u00e3o apresentados os crit\u00e9rios e motiva\u00e7\u00f5es para a escolha do site da BlueSky, escolhido pelo grupo para o projeto da disciplina de Requisitos de Software. Tamb\u00e9m ser\u00e1 apresentado a execuc\u00e7\u00e3o de sua avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 esclarecer o processo de escolha do site a ser utilizado no projeto estabelecendo os crit\u00e9rios e as motiva\u00e7\u00f5es da escolha, bem como ilustrar o sistema, seus principais problemas visuais ou n\u00e3o para com o usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para decidir o site foi utilizado o Framework DECIDE e para execu\u00e7\u00e3o as heur\u00edsticas de Nielsen como avali\u00e7\u00e3o principal, j\u00e1 no desenvolvimento geral do projeto temos que considerar o ponto principal como o processo de Desing decidido que no caso do grupo01 de 2024.2 \u00e9 o o processo desenvolvido por Deborah Mayhew, que tem sua estrutura extremamente bem definida apesar de possuir um certo grau de complexidade a primeira vista. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Site open source</li> <li>Complexidade do site condizente com a disciplina</li> <li>Site observ\u00e1vel e utiliz\u00e1vel pelo p\u00fablico</li> <li>N\u00e3o ter sido utilizado em trabalhos anteriores da disciplina</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#motivos-pra-escolha","title":"Motivos pra escolha:","text":"<ul> <li> <p>Relev\u00e2ncia: O site do Bluesky desempenha um papel fundamental ao apresentar informa\u00e7\u00f5es sobre a plataforma, seu conceito inovador de descentraliza\u00e7\u00e3o e suas funcionalidades. \u00c9 uma refer\u00eancia importante para o p\u00fablico que busca compreender a miss\u00e3o e os valores da rede social, al\u00e9m de acompanhar atualiza\u00e7\u00f5es e novidades.</p> </li> <li> <p>Base de usu\u00e1rios ampla: O site atende a uma comunidade diversificada, incluindo usu\u00e1rios interessados em explorar novas redes sociais, desenvolvedores engajados com o conceito de descentraliza\u00e7\u00e3o e entusiastas de tecnologia. Sua audi\u00eancia engloba tanto o p\u00fablico geral quanto um p\u00fablico t\u00e9cnico, ampliando sua relev\u00e2ncia e escopo de uso.</p> </li> <li> <p>Funcionalidades: O site apresenta se\u00e7\u00f5es como informa\u00e7\u00f5es sobre o protocolo descentralizado, not\u00edcias, convites para acesso \u00e0 plataforma e detalhes sobre seu funcionamento. No entanto, existem oportunidades de melhoria, especialmente na organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e na clareza da navega\u00e7\u00e3o, que podem otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por ser uma plataforma emergente e inovadora, o Bluesky representa uma excelente oportunidade para an\u00e1lise e proposi\u00e7\u00e3o de melhorias na usabilidade e na interface de sistemas modernos. Avaliar o site com base nas heur\u00edsticas permite contribuir para a pesquisa acad\u00eamica na \u00e1rea de design e usabilidade, al\u00e9m de gerar insights pr\u00e1ticos sobre como melhorar a intera\u00e7\u00e3o humano-computador no contexto de redes sociais.</p> </li> </ul> Avalia\u00e7\u00e3o          e     Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#referencia-bibliografica-bibliografia","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica / Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Cristiano Maciel, Jos\u00e9 Luis T. Nogueira, Leandro Neumann Ciuffo, Ana Cristina Bicharra Garcia. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de s\u00edtios na Web. Marcelohsantos. Dispon\u00edvel em: https://marcelohsantos.com/aulas/include/2022-1/projeto_Interface_Usuario/Aula7_arti go.pdf</p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 10/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento  Davi Nobre 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro 19/11 2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do site escolhido  Carla Clementino 19/11 Davi Nobre"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/","title":"Disponibilidade dos Integrantes","text":""},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o mapeamento de disponibilidade dos membros do grupo para reuni\u00f5es futuras, realizado como parte do planejamento inicial para o desenvolvimento de um aplicativo. Com o objetivo de garantir a coordena\u00e7\u00e3o e o alinhamento cont\u00ednuo entre todos os participantes, foi aplicado um formul\u00e1rio Google Forms para registrar e organizar as prefer\u00eancias de hor\u00e1rio e os dias mais adequados para encontros. Esse levantamento visa facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e otimizar a colabora\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar que todos possam contribuir ativamente ao longo do projeto. A partir dos dados coletados, ser\u00e1 poss\u00edvel definir uma agenda de reuni\u00f5es que melhor se ajuste aos hor\u00e1rios dos integrantes, promovendo um ambiente de trabalho produtivo e eficiente.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do mapeamento de disponibilidade \u00e9 facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de forma a maximizar a participa\u00e7\u00e3o e o engajamento de todos os membros do grupo. Ao compreender os dias e hor\u00e1rios mais convenientes para cada integrante, torna-se poss\u00edvel planejar encontros que respeitem as limita\u00e7\u00f5es e prefer\u00eancias individuais, promovendo uma colabora\u00e7\u00e3o mais eficiente e alinhada. Esse planejamento visa garantir que todos possam contribuir ativamente ao longo do desenvolvimento do aplicativo, fortalecendo a comunica\u00e7\u00e3o e a coes\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para o mapeamento de disponibilidade dos membros foi estruturada em duas etapas principais: coleta de dados e consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Primeiramente, elaborou-se um formul\u00e1rio utilizando o Google Forms, o qual foi distribu\u00eddo entre todos os integrantes do grupo. Este formul\u00e1rio continha campos para o preenchimento do nome do participante e para a indica\u00e7\u00e3o de disponibilidade de segunda a domingo, de forma a permitir que cada membro registrasse, de forma individual, seus hor\u00e1rios preferenciais para as reuni\u00f5es.</p> <p>Ap\u00f3s a coleta, os dados foram organizados em uma planilha compartilhada, permitindo uma vis\u00e3o integrada das prefer\u00eancias de cada membro. Nesta planilha, as disponibilidades foram agrupadas e categorizadas por dia da semana, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o de dias e hor\u00e1rios com maior compatibilidade entre os integrantes.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Tabela 1: Disponibilidade dos integrantes do Grupo 1 (Fonte: autores, 2024)</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados coletados, foi decidido que as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o \u00e0s segundas-feiras, \u00e0s 21h, e aos s\u00e1bados, \u00e0s 14h. Esses hor\u00e1rios foram escolhidos com base nas disponibilidades mais frequentes dos membros, garantindo a presen\u00e7a do maior n\u00famero de participantes. A combina\u00e7\u00e3o desses dois dias tamb\u00e9m permite uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada das reuni\u00f5es ao longo da semana, favorecendo o acompanhamento cont\u00ednuo das atividades e decis\u00f5es do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 11/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementino 03/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de documentar o desenvolvimento do nosso projeto e definir ferramentas para nosso projeto, listamos as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas no projeto como um todo, visando sua completude. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#ferramentas-do-projeto","title":"Ferramentas do Projeto","text":"<p>Abaixo, listamos as ferramentas utilizadas ao longo do desenvolvimento do projeto e suas respectivas finalidades.</p> \u00cdcone Ferramenta Finalidade Figma Prototipa\u00e7\u00e3o e design de interfaces para o projeto. Google Docs Colabora\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de documentos durante o desenvolvimento. GitHub Controle de vers\u00e3o e reposit\u00f3rio de c\u00f3digo para o projeto. MkDocs Cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o estruturada para o projeto. VSCode Edi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do c\u00f3digo-fonte do projeto. WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre os membros da equipe durante o projeto. ThisPersonDoesNotExist Cria\u00e7\u00e3o de rosto para personas, que n\u00e3o sejam vinculadas a um indiv\u00edduo real ou que seja coberto por direitos autorais. YouTube Refer\u00eancia de tutoriais e conte\u00fados t\u00e9cnicos relacionados ao projeto. Draw.io Cria\u00e7\u00e3o de modelos ou hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Microsoft Teams Realiza\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es do grupo."},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#referencia-a-bibliografia","title":"Refer\u00eancia \u00e1 Bibliografia","text":"<p>Figma dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/  Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  Google Docs Dispon\u00edvel em:https://docs.google.com/document/u/0/?hl=pt-BR Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:10  Github Dispon\u00edvel em:  https://github.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08   Mkdocs Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08   Vscode Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08   whatsapp Dispon\u00edvel em: https://web.whatsapp.com Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08   This Person does not exist Dispon\u00edvel em: https://thispersonnotexist.org/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:15  Youtube Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:10  Draw.io Dispon\u00edvel em: https://app.diagrams.net/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:11  Microsoft Teams dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/log-in Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:12 </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data de Revis\u00e3o Revisor 09/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Davi 03/11 Jo\u00e3o Ribeiro 19/11 2.0 Adi\u00e7\u00e3o de ferramentas Davi **/11"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade apresentar uma an\u00e1lise comparativa dos sites avaliado, cada um escolhido e avaliado individualmente pelos membros do grupo, visando selecionar o mais adequado para um projeto detalhado de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 documentar as avalia\u00e7\u00f5es individuais dos sites escolhidos pelos membros do grupo, a fim de determinar o site que melhor atende aos crit\u00e9rios estabelecidos para um estudo aprofundado de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. A escolha do melhor permitir\u00e1 que o grupo realize uma an\u00e1lise mais detalhada dos Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador funcionais e n\u00e3o funcionais, oferecendo uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento de uma solu\u00e7\u00e3o robusta e eficaz.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para garantir uma avalia\u00e7\u00e3o justa e objetiva, adotamos uma metodologia que contempla os seguintes passos:</p> <ul> <li> <p>Sele\u00e7\u00e3o Individual do site: Para reduzir o custo entre todos os membros todos publicar\u00e3o sua avalia\u00e7\u00e3o individual e com ela ser\u00e1 decidido o site escolhido. </p> </li> <li> <p>Planejamento e exceu\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o: Utilizando o Framework DECIDE, o integrante ir\u00e1 elaborar uma avalia\u00e7\u00e3o para o site escolhido e em seguida executar a mesma, garantindo assim que ele entra num padr\u00e3o avaliativo justo e ideal para equipe. </p> </li> <li> <p>Sele\u00e7\u00e3o final: Com base na an\u00e1lise comparativa, escolheremos o site que mais se destaca nos crit\u00e9rios estabelecidos, tornando-o o candidato ideal para o estudo de requisitos.</p> </li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#tabela-de-sites-avaliados","title":"Tabela de sites avaliados","text":"<p>A Tabela 1 indica todos os sites avaliados pelo grupo, indicando o caminho de cada descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o neste documento, al\u00e9m do membro do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Sites avaliados</p> site avaliado Integrante respons\u00e1vel BlueSky Carla Clementino For\u00e7a-\u00e1erea-brasileira Davi Nobre ITA Eduarda <p>Fonte: Davi Nobre</p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#forca-aerea-brasileira","title":"For\u00e7a-\u00e1erea-brasileira","text":"<p>For\u00e7a \u00e1erea brasileira \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o militar brasileira que tem com o intuito manter a seguran\u00e7a \u00e1erea nacional. Sua comunica\u00e7\u00e3o principal com a popula\u00e7\u00e3o e a m\u00eddia se d\u00e1 atrav\u00e9s de seu site e de deu app que ser\u00e1 avaliado aqui. entre os pontos positivos para a escolha do app da FAB para o projeto da disciplina Requisitos de Software est\u00e3o os seguintes:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O site \u00e9 uma fonte de informa\u00e7\u00f5es primordial para o meio jornalistico, pois \u00e9 aqui que os mesmos disponibilizam suas not\u00edcias para todos os ve\u00edculos de m\u00eddia. </li> <li>Base de usu\u00e1rios ampla: O site possui fun\u00e7\u00f5es tanto para usu\u00e1rios que comp\u00f5e o corpo militar (como informa\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias) at\u00e9 para civis, com direcionamento ao alistamento e uma r\u00e1dio da pr\u00f3pria FAB.</li> <li>Funcionalidades: O site possui diversas funcionalidades (algumas n\u00e3o funcionando) que podem ter seu modo de funcionamento repensado para melhor intuitividade. </li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por se tratar de um software governamental aparentemente com baixa manuten\u00e7\u00e3o mas de uma base aceitavel de uso e de livre acesso pelos estudantes da UNB, se torna ideal em seu est\u00e1gio atual sua pesquisa. </li> </ul> <p>Abaixo seguem a avalia\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do uso do Framework DECIDE no site da FAB.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#instituto-tecnologico-de-aeronautica-ita","title":"Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA)","text":"<p>Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior brasileira voltada para a forma\u00e7\u00e3o de engenheiros de alta compet\u00eancia nas \u00e1reas de avia\u00e7\u00e3o, aeroespacial e tecnologia avan\u00e7ada. A comunica\u00e7\u00e3o oficial do ITA com a popula\u00e7\u00e3o e a m\u00eddia ocorre principalmente atrav\u00e9s de seu site, que ser\u00e1 avaliado neste projeto. Entre os pontos positivos que justificam a escolha do site do ITA para o projeto da disciplina Requisitos de Software, destacam-se:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O site do ITA \u00e9 uma fonte essencial de informa\u00e7\u00f5es sobre o ensino superior e a pesquisa aeroespacial no Brasil. Ele serve como um portal central para not\u00edcias e atualiza\u00e7\u00f5es institucionais, sendo relevante para a comunidade acad\u00eamica, o setor industrial e o p\u00fablico em geral.</li> <li>Base de usu\u00e1rios ampla: O site atende a uma variedade de p\u00fablicos, incluindo candidatos ao vestibular, estudantes, professores e pesquisadores, al\u00e9m de parceiros institucionais e interessados na \u00e1rea aeroespacial. Com isso, o site \u00e9 de grande import\u00e2ncia tanto para a comunidade interna do ITA quanto para o p\u00fablico externo.</li> <li>Funcionalidades: O site possui v\u00e1rias funcionalidades, como se\u00e7\u00f5es de not\u00edcias, informa\u00e7\u00f5es sobre processos seletivos, cursos, projetos de pesquisa, entre outras. No entanto, algumas dessas funcionalidades poderiam ser aprimoradas para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por se tratar de um portal de uma institui\u00e7\u00e3o governamental com grande impacto educacional e cient\u00edfico, e por estar acess\u00edvel ao p\u00fablico, o site do ITA representa uma excelente oportunidade para an\u00e1lise e melhoria em requisitos de software, contribuindo para a pesquisa e desenvolvimento acad\u00eamico dos estudantes da UNB.</li> </ul> <p>Abaixo seguem a avalia\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do uso do Framework DECIDE no site da ITA.</p> Avalia\u00e7\u00e3o          e     Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#bluesky-social","title":"Bluesky Social","text":"<p>O Bluesky Social \u00e9 uma plataforma de m\u00eddia social voltada para a constru\u00e7\u00e3o de um ecossistema descentralizado, promovendo maior controle e liberdade para os usu\u00e1rios. Entre os pontos que justificam a escolha do site do Bluesky para o projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, destacam-se:</p> <ul> <li> <p>Relev\u00e2ncia: O site do Bluesky desempenha um papel fundamental ao apresentar informa\u00e7\u00f5es sobre a plataforma, seu conceito inovador de descentraliza\u00e7\u00e3o e suas funcionalidades. \u00c9 uma refer\u00eancia importante para o p\u00fablico que busca compreender a miss\u00e3o e os valores da rede social, al\u00e9m de acompanhar atualiza\u00e7\u00f5es e novidades.</p> </li> <li> <p>Base de usu\u00e1rios ampla: O site atende a uma comunidade diversificada, incluindo usu\u00e1rios interessados em explorar novas redes sociais, desenvolvedores engajados com o conceito de descentraliza\u00e7\u00e3o e entusiastas de tecnologia. Sua audi\u00eancia engloba tanto o p\u00fablico geral quanto um p\u00fablico t\u00e9cnico, ampliando sua relev\u00e2ncia e escopo de uso.</p> </li> <li> <p>Funcionalidades: O site apresenta se\u00e7\u00f5es como informa\u00e7\u00f5es sobre o protocolo descentralizado, not\u00edcias, convites para acesso \u00e0 plataforma e detalhes sobre seu funcionamento. No entanto, existem oportunidades de melhoria, especialmente na organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e na clareza da navega\u00e7\u00e3o, que podem otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por ser uma plataforma emergente e inovadora, o Bluesky representa uma excelente oportunidade para an\u00e1lise e proposi\u00e7\u00e3o de melhorias na usabilidade e na interface de sistemas modernos. Avaliar o site com base nas heur\u00edsticas permite contribuir para a pesquisa acad\u00eamica na \u00e1rea de design e usabilidade, al\u00e9m de gerar insights pr\u00e1ticos sobre como melhorar a intera\u00e7\u00e3o humano-computador no contexto de redes sociais.</p> </li> </ul> Planejamento          e     Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#referencia-bibliografica-bibliografia","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica / Bibliografia","text":"<p>Plano de ensino </p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data de Revis\u00e3o Revisor 09/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial e adi\u00e7\u00e3o do site FAB Davi Nobre 10/11 Jo\u00e3o Ribeiro 19/11 2.0 Adi\u00e7\u00e3o do BlueSky Carla Clementino 19/11 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o final","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa documentaremos a revis\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo na etapa 1. Garantindo assim seu devido registro e classifica\u00e7\u00e3o conforme os padr\u00f5es estabelecidos no nosso projeto. </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 responder um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 1. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto. Cada Checklist respondida ter\u00e1 tamb\u00e9m um v\u00eddeo comprovando a execu\u00e7\u00e3o de tal atividade. </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Home 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro ATAs 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Apresenta\u00e7\u00e3o 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Cronograma 1.1 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Disponibilidade 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Ferramentas 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Apps Avaliados 1.4 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda App escolhido 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#home","title":"Home","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist da home e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 2: Checklist da home\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Apresenta os integrantes do grupo com foto e nome, sem matr\u00edcula? SIM Plano de ensino 02 O gitPages possui uma op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM Plano de ensino 03 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM Plano de ensino 04 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es)? SIM Plano de ensino 05 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia? SIM Plano de ensino 06 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 07 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o? SIM Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#atas","title":"ATAs","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das ATAS e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 3: Checklist das ATAs\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 08 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 09 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 10 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 11 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 12 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? N\u00c3O Plano de ensino 13 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? SIM Plano de ensino 14 O artefato possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? N\u00c3O Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist das apresenta\u00e7\u00f5es e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 4: Checklist das apresenta\u00e7\u00f5es\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 15 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 16 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 17 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 18 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 19 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 20 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist do cronograma do projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares e Jo\u00e3o Vitor</p> <pre><code> Tabela 5: Checklist do cronograma\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 21 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o clara que descreve o prop\u00f3sito do documento? SIM Documenta\u00e7\u00e3o de Projetos Eficazes 22 O cronograma abrange todas as fases do projeto, desde o in\u00edcio at\u00e9 a conclus\u00e3o? N\u00c3O Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de Cronogramas 23 As atividades est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? SIM Clareza e Objetividade na Documenta\u00e7\u00e3o 24 Os prazos estabelecidos s\u00e3o realistas e alinhados com os recursos dispon\u00edveis? SIM Defini\u00e7\u00e3o de Prazos Realistas 25 As depend\u00eancias entre as atividades est\u00e3o claramente identificadas? N\u00c3O Identifica\u00e7\u00e3o de Depend\u00eancias em Projetos 26 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por cada atividade? SIM Documenta\u00e7\u00e3o de Responsabilidades 27 O cronograma permite monitoramento e controle eficaz do progresso do projeto? SIM Controle de Progresso em Projetos 28 O artefato possui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM Normas para Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 29 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? SIM Gerenciamento de Vers\u00f5es de Documentos 30 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o referenciadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00c3O Normas de Formata\u00e7\u00e3o para Imagens e Tabelas 31 O texto est\u00e1 conforme as normas padr\u00e3o de escrita? SIM Normas de Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>A tabela 6 mostra o checklist da disponibilidade dos membros e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 6: Checklist das disponibilidades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 32 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 33 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 34 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? N\u00c3O Plano de ensino 35 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? SIM Plano de ensino 36 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A tabela 7 mostra a checklist das ferramentas utilizadas/a serem utilizadas no projeto.</p> <pre><code>Tabela 7: Checklist das ferramentas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 37 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino 38 Possui tabela com as ferramentas utilizadas no projeto ? SIM Plano de ensino 39 As ferramentas presentes na tabela possuem sua finalidade de uso no projeto ? SIM Plano de ensino 40 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 41 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#apps-avaliados","title":"APPS Avaliados","text":"<p>A tabela 8 mostra o checklist dos apps avaliados pelo grupo e foi construida pelo integrande Davi.</p> <pre><code>Tabela 8: Checklist dos apps avaliados\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 42 O app avaliado possui alguma relev\u00e2ncia avaliativa (avalia\u00e7\u00e3o ou introdu\u00e7\u00e3o de requisitos)? SIM Plano de ensino 43 O artefato est\u00e1 conciso? SIM Plano de ensino 44 Possui termos de uso permitindo o uso do app escolhido para estudo? N\u00c3O Plano de ensino 45 O app \u00e9 assecivel gratuitamente? SIM Plano de ensino 46 O App \u00e9 do governo ou de uma comunidade de software livre? SIM Plano de ensino 47 O app tem um p\u00fablico alvo acessivel as entrevistas e pesquisas? SIM Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#app-escolhido","title":"App escolhido","text":"<p>A tabela 10 mostra a checklist do documento do app escolhido para o projeto.</p> <pre><code>Tabela 10: Checklist do app escolhido\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 48 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o? SIM Plano de ensino 49 Possui a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios de escolha do aplicativo? SIM Plano de ensino 50 Possui c\u00f3pia do termo de servi\u00e7o do aplicativo permitindo o estudo na disciplina? N\u00e3o Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#video-da-inspecao","title":"V\u00eddeo da Inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#referencias-bibliograficasbibliografia","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas/Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> <p>Plano de ensino</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 12/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists  Eduarda Tavares 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Grupo 02","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de revis\u00e3o de qualidade que visa identificar defeitos e melhorar a conformidade dos artefatos com os requisitos estabelecidos. O Grupo 01 ser\u00e1 respons\u00e1vel por conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o nos artefatos do Grupo 02. </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e poss\u00edveis melhorias nos artefatos produzidos pelo Grupo 02. Ao final do processo, espera-se que os feedbacks fornecidos pelo Grupo 01 contribuam para elevar a qualidade dos artefatos do Grupo 02, promovendo uma melhoria cont\u00ednua no projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a inspe\u00e7\u00e3o, o Grupo 01 utilizar\u00e1 um checklist espec\u00edfico elaborado pelo professor. Todas as perguntas foram retiradas do  Plano de ensino</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da verifica\u00e7\u00e3o 01 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? - 07/11 02 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? - 07/11 03 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. - 07/11 04 O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? - 07/11 05 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do Site? - 07/11 06 C\u00f3pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo permitindo o estudo na disciplina. - 07/11 07 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? - 07/11 08 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? - 07/11 09 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? - 07/11 10 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? - 07/11 11 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? - 07/11 12 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? - 07/11 13 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. - 07/11 14 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). - 07/11 15 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. - 07/11 16 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201c  - listado\u201d no youtube? - 07/11 <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir se encontra o v\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o realizada pelo grupo 01, todos os integrantes do grupo participaram.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#referencia-bibliografica-bibliografia","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica / Bibliografia","text":"<p>Plano de ensino</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 12/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e reivs\u00f5es Eduarda Tavares 12/11 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Inspecao/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a primeira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 1. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Home 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro ATAs 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Apresenta\u00e7\u00e3o 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Cronograma 1.1 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Disponibilidade 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Ferramentas 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Apps Avaliados 1.4 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda App escolhido 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#home","title":"Home","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist da home e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 2: Checklist da home\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Apresenta os integrantes do grupo com foto e nome, sem matr\u00edcula ? - Plano de ensino 02 O gitPages possui uma op\u00e7\u00e3o de contraste de cores ? - Plano de ensino 03 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 04 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 05 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 06 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 07 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#atas","title":"ATAs","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das ATAS e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 3: Checklist das ATAs\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 08 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 09 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 10 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 11 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 12 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 13 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? - Plano de ensino 14 O artefato possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist das apresenta\u00e7\u00f5es e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 4: Checklist das apresenta\u00e7\u00f5es\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 15 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 16 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 17 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 18 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 19 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 20 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist do cronograma do projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares e Jo\u00e3o Vitor</p> <pre><code> Tabela 5: Checklist do cronograma\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 21 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o clara que descreve o prop\u00f3sito do documento? - Documenta\u00e7\u00e3o de Projetos Eficazes 22 O cronograma abrange todas as fases do projeto, desde o in\u00edcio at\u00e9 a conclus\u00e3o? - Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de Cronogramas 23 As atividades est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? - Clareza e Objetividade na Documenta\u00e7\u00e3o 24 Os prazos estabelecidos s\u00e3o realistas e alinhados com os recursos dispon\u00edveis? - Defini\u00e7\u00e3o de Prazos Realistas 25 As depend\u00eancias entre as atividades est\u00e3o claramente identificadas? - Identifica\u00e7\u00e3o de Depend\u00eancias em Projetos 26 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por cada atividade? - Documenta\u00e7\u00e3o de Responsabilidades 27 O cronograma permite monitoramento e controle eficaz do progresso do projeto? - Controle de Progresso em Projetos 28 O artefato possui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - Normas para Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 29 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - Gerenciamento de Vers\u00f5es de Documentos 30 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o referenciadas no texto, possuem legendas e fontes? - Normas de Formata\u00e7\u00e3o para Imagens e Tabelas 31 O texto est\u00e1 conforme as normas padr\u00e3o de escrita? - Normas de Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>A tabela 6 mostra o checklist da disponibilidade dos membros e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 6: Checklist das disponibilidades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 32 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 33 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 34 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 35 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 36 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A tabela 7 mostra a checklist das ferramentas utilizadas/a serem utilizadas no projeto.</p> <pre><code>Tabela 7: Checklist das ferramentas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 37 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 38 Possui tabela com as ferramentas utilizadas no projeto ? - Plano de ensino 39 As ferramentas presentes na tabela possuem sua finalidade de uso no projeto ? - Plano de ensino 40 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 41 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#apps-avaliados","title":"APPS Avaliados","text":"<p>A tabela 8 mostra o checklist dos apps avaliados pelo grupo e foi construida pelo integrande Davi.</p> <pre><code>Tabela 8: Checklist dos apps avaliados\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 42 O app avaliado possui alguma relev\u00e2ncia avaliativa (avalia\u00e7\u00e3o ou introdu\u00e7\u00e3o de requisitos)? - Plano de ensino 43 O artefato est\u00e1 conciso? - Plano de ensino 44 Possui termos de uso permitindo o uso do app escolhido para estudo? - Plano de ensino 45 O app \u00e9 assecivel gratuitamente? - Plano de ensino 46 O App \u00e9 do governo ou de uma comunidade de software livre? - Plano de ensino 47 O app tem um p\u00fablico alvo acessivel as entrevistas e pesquisas?? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#app-escolhido","title":"App escolhido","text":"<p>A tabela 10 mostra a checklist do documento do app escolhido para o projeto.</p> <pre><code>Tabela 10: Checklist do app escolhido\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 48 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o? - Plano de ensino 49 Possui a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios de escolha do aplicativo? - Plano de ensino 50 Possui c\u00f3pia do termo de servi\u00e7o do aplicativo permitindo o estudo na disciplina? - Plano de ensino <p>Fonte: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#referencias-bibliograficasbibliografia","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas/Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> <p>Plano de ensino</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 12/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists  Eduarda Tavares 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro"}]}