{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Grupo 1 - Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador","text":""},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Este projeto, desenvolvido para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), ser\u00e1 conduzido por estudantes de Engenharia de Software. O foco principal \u00e9 realizar uma an\u00e1lise detalhada de um site, identificando suas limita\u00e7\u00f5es e problemas de usabilidade, com o intuito de propor e apresentar solu\u00e7\u00f5es eficazes para essas quest\u00f5es.</p>"},{"location":"#equipe-do-projeto","title":"Equipe do projeto","text":"<p>Os integrantes que comp\u00f5em o grupo 1 est\u00e3o presentes na Tabela 1.</p> Foto Nome Email GitHub Carla A. C. Ribeiro carlacarlaclementino@gmail.com @ccarlaa Eduarda Rodrigues Tavares erteduarda@gmail.com @erteduarda Davi dos Santos Brito Nobre davinobre.ik@gmail.com @Jagaima Gabriel Santos Monteiro gabrielmonteiro1203@gmail.com @GabrielSMonteiro Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro joao.vitortnt5@gmail.com @Joa0V <p>Tabela 1: Integrantes do Grupo 1 (Fonte: autores, 2024)</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/10/2024 22/10/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Eduarda Tavares 11/11/2024 **/11/2024 1.2 Adicionar logo do site Carla Eduarda Tavares 19/11/2024 **/11/2024 2.0 Atualizar logo do site Carla"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que envolvem seres humanos exige um compromisso com padr\u00f5es \u00e9ticos que preservem a dignidade, a liberdade e os direitos dos participantes. \u00c9 fundamental que as pessoas envolvidas sejam tratadas de maneira justa e respeitosa, garantindo que suas escolhas sejam feitas com total clareza e sem press\u00f5es externas. No Brasil, essas pr\u00e1ticas s\u00e3o regulamentadas pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, que estabelece orienta\u00e7\u00f5es para assegurar que os estudos cient\u00edficos sejam conduzidos de forma \u00e9tica e respons\u00e1vel.</p> <p>Entre os valores que sustentam essas diretrizes, destacam-se:</p> <ul> <li> <p>Autonomia: O respeito \u00e0 decis\u00e3o informada de cada participante, assegurando que grupos em situa\u00e7\u00f5es de maior vulnerabilidade, como crian\u00e7as, subordinados ou pessoas com capacidades reduzidas, sejam devidamente protegidos contra quaisquer formas de coer\u00e7\u00e3o. Este princ\u00edpio refor\u00e7a a necessidade de tratar os participantes com respeito e garantir que sua condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade n\u00e3o os impe\u00e7a de exercer seus direitos.</p> </li> <li> <p>Benefic\u00eancia: A busca por maximizar os benef\u00edcios dos estudos para os envolvidos, enquanto se reduz ao m\u00e1ximo os riscos e poss\u00edveis preju\u00edzos, considerando aspectos que abrangem desde o f\u00edsico at\u00e9 o emocional, cultural, espiritual e social.</p> </li> <li> <p>N\u00e3o malefic\u00eancia: A obriga\u00e7\u00e3o de evitar danos previs\u00edveis ou riscos desnecess\u00e1rios durante e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do estudo, garantindo que a seguran\u00e7a dos participantes seja prioridade.</p> </li> <li> <p>Justi\u00e7a e equidade: A responsabilidade de distribuir os benef\u00edcios da pesquisa de maneira igualit\u00e1ria, evitando sobrecarregar ou excluir popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis.</p> </li> </ul> <p>Esses princ\u00edpios guiam a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para que seja n\u00e3o apenas uma fonte de conhecimento, mas tamb\u00e9m um reflexo do respeito pelos direitos humanos e pela \u00e9tica. Ao adotar essas pr\u00e1ticas, assegura-se que o progresso cient\u00edfico seja acompanhado de uma preocupa\u00e7\u00e3o genu\u00edna com o impacto social e individual das pesquisas realizadas.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>O termo de conscentimento abaixo \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o do grupo 01 para um termo padr\u00e3o a ser utilizado ao longo deste projeto de intera\u00e7\u00e3o humano computador quando as atividades envolverem terceiros. Como \u00e9 um modelo padr\u00e3o, os dados devem ser preenchidos de acordo com a atividade designada. </p> <p>Segue o termo de conscentimento abaixo: </p>      Figura 1: Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)         Autor: Davi Nobre"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade que trata-se de diretrizes e normas regulamentadoras de pesquisas envolvendo seres humanos; Revoga as (RES. 196/96); Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/conselho-nacional-de-saude/pt-br/acesso-a-informacao/legislacao/resolucoes/2012/resolucao-no-466.pdf/view atualizado em 20/05/2024 \u00e1s 16h11 </li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/AspectosEticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 22/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento TCLE e p\u00e1gina  Davi Nobre 03/12 Gabriel Monteiro"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/","title":"Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seguindo a Engenharia de Usabilidade de Mayhew, processo de design escolhido para este projeto, \u00e9 necess\u00e1rio a identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas, capacidades e restri\u00e7\u00f5es da plataforma na fase de an\u00e1lise de requisitos. Tais capacidades e restri\u00e7\u00f5es delimitam as possibilidades para uma interface de usu\u00e1rio e devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o em uma proposta de solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 identificar e definir caracter\u00edsticas, capacidades e restri\u00e7\u00f5es impostas por hardware e software \u00e0 plataforma objeto de estudo deste projeto. Assim, entendendo as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para a solu\u00e7\u00e3o de design antes da fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sugerida por Mayhew. Al\u00e9m das possibilidades, tamb\u00e9m procura-se levar a saber quais op\u00e7\u00f5es de projeto s\u00e3o desvantajosas, apesar de vi\u00e1veis, e quais s\u00e3o facilitadas pelas caracter\u00edsticas da plataforma.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Tomando como base o procedimento proposto por Mayhew(1999), foram efetuadas as seguintes etapas: - Identificar os aspectos relevantes das plataformas em que o sistema est\u00e1 presente - Analisar materiais sobre a plataforma - Documentar as caracter\u00edsticas, capacidades e restri\u00e7\u00f5es das plataformas</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma","text":"<p>O Bluesky \u00e9 uma rede social de microblogs descentralizada, ou seja, \u00e9 uma plataforma que permite aos seus usu\u00e1rios interagir entre si por meio de breves publica\u00e7\u00f5es e mensagens diretas. Ele pode ser acessado por um dispositivo com acesso \u00e0 internet, como desktops, notebooks, celulares e tablets, com a possibilidade de uso de navegadores de internet modernos, como Google Chrome, Mozilla Firefox, Safari, Microsoft Edge, entre outros. Essa rede social oferece funcionalidades que merecem ser pontuadas, sendo elas:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es contendo textos, imagens, v\u00eddeos ou links</li> <li>Interagir com publica\u00e7\u00f5es por meio de coment\u00e1rios, curtidas e repostagens</li> <li>Seguir perfis</li> <li>Buscar e explorar publica\u00e7\u00f5es ou perfis de usu\u00e1rios</li> <li>Enviar mensagens privadas</li> <li>Salvar feeds </li> <li>Criar listas de usu\u00e1rios de interesse</li> <li>Criar listas de modera\u00e7\u00e3o</li> <li>Editar perfil</li> <li>Configurar conta</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias utilizadas","text":"<p>As principais tecnologias utilizadas na constru\u00e7\u00e3o do sistema s\u00e3o:</p> <ul> <li>Typescript (Javascript)</li> <li>HTML</li> <li>CSS</li> <li>React+Expo</li> <li>Go</li> <li>ScyllaDB</li> <li>SQLite</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#capacidades-e-restricoes","title":"Capacidades e Restri\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Requer acesso \u00e0 internet</li> <li>Input \u00e9 feito por teclado e mouse ou tela touchscreen a depender do aparelho</li> <li>Os navegadores utilizados para acessar o site devem ser compat\u00edveis com padr\u00f5es web como HTML5, CSS3 e Javascript</li> <li>As publica\u00e7\u00f5es podem ter at\u00e9 300 caracteres</li> <li>N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel enviar v\u00eddeos ou imagens em mensagens diretas</li> <li>A tradu\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es leva a uma nova aba com a tradu\u00e7\u00e3o do Google Tradutor</li> <li>Publica\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o edit\u00e1veis ap\u00f3s postagem</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel utilizar de listas de usu\u00e1rios e de modera\u00e7\u00e3o feitas por outras pessoas</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel modificar o tema do site</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel escolher a fonte do site, entre padr\u00e3o e do sistema, bem como alterar o tamanho da fonte</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel adicionar textos alternativos em publica\u00e7\u00f5es com imagens</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Mayhew, D. J. The Usability Engineering Lifecycle:\u00a0A Practitioner's Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 5 abr. 1999.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> <li>Bluesky. bluesky-social. Github, 2024. Dispon\u00edvel em; https://github.com/bluesky-social. Acesso em: 02 dez. 2024.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/CaracteristicasGerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Jo\u00e3o Ribeiro 01/12 Carla"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/","title":"Cenarios","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o crescimento das plataformas digitais, a experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX) tornou-se um fator essencial para o sucesso de qualquer sistema. O BlueSky \u00e9 uma plataforma que se prop\u00f5e a facilitar a intera\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios, oferecendo uma gama de funcionalidades, como envio de mensagens privadas, gerenciamento de contatos e compartilhamento de conte\u00fados. Contudo, para assegurar uma experi\u00eancia fluida e eficiente, \u00e9 fundamental realizar an\u00e1lises detalhadas de suas funcionalidades, considerando tanto os fluxos ideais quanto os desafios que os usu\u00e1rios podem enfrentar.</p> <p>Este documento apresenta uma an\u00e1lise das principais funcionalidades do BlueSky, utilizando cen\u00e1rios de uso para ilustrar como diferentes perfis de usu\u00e1rios interagem com a plataforma. A abordagem busca identificar boas pr\u00e1ticas, poss\u00edveis barreiras de usabilidade e oportunidades de aprimoramento. Os cen\u00e1rios foram elaborados com base em metodologias consolidadas de an\u00e1lise de intera\u00e7\u00e3o, que permitem mapear e avaliar cada etapa do uso das funcionalidades oferecidas pelo sistema.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 realizar uma an\u00e1lise detalhada das funcionalidades dispon\u00edveis no site BlueSky, por meio da cria\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de uso. A proposta \u00e9 identificar os principais fluxos de intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com a plataforma, destacando boas pr\u00e1ticas, poss\u00edveis barreiras de usabilidade e oportunidades de melhoria.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#metodologia","title":"Metodologia:","text":"<p>Os cen\u00e1rios foram desenvolvidos a partir de uma abordagem qualitativa, utilizando narrativas fict\u00edcias para ilustrar como diferentes usu\u00e1rios podem interagir com o sistema. Cada cen\u00e1rio foi criado para representar um contexto espec\u00edfico de uso, abrangendo tanto intera\u00e7\u00f5es positivas quanto dificuldades enfrentadas pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#cenario-envio-de-mensagem-privada","title":"Cen\u00e1rio: Envio de Mensagem Privada","text":"<p>T\u00edtulo: Enviando uma mensagem para um colega de trabalho</p> <p>Mariana, uma engenheira ambiental que utiliza o BlueSky para se comunicar com colegas de equipe, percebe que precisa enviar uma mensagem privada urgente para Jo\u00e3o, seu colega respons\u00e1vel por um relat\u00f3rio t\u00e9cnico. Mariana, que est\u00e1 trabalhando remotamente, pega seu notebook, conecta-se \u00e0 internet e acessa a plataforma BlueSky por meio do navegador Google Chrome.</p> <p>Ap\u00f3s realizar login com suas credenciais, Mariana encontra no menu superior o \u00edcone de chat. Ela clica no \u00edcone, que a direciona para a p\u00e1gina de mensagens. Na p\u00e1gina, Mariana v\u00ea a lista de conversas anteriores. Como n\u00e3o encontrou um chat com Jo\u00e3o, ela decide iniciar um novo.</p> <p>No canto superior da p\u00e1gina, Mariana percebe um bot\u00e3o com o texto \"Novo Chat\". Ao clicar no bot\u00e3o, \u00e9 exibido um campo de busca com a instru\u00e7\u00e3o \"Digite o nome do usu\u00e1rio\". Ela digita \"Jo\u00e3o Costa\" no campo e pressiona Enter. O sistema exibe alguns resultados, e Mariana seleciona o nome de Jo\u00e3o na lista. Isso abre a janela de conversa com ele.</p> <p>Mariana ent\u00e3o digita: \"Oi, Jo\u00e3o! Voc\u00ea pode me enviar o \u00faltimo relat\u00f3rio t\u00e9cnico? Preciso dele para a reuni\u00e3o de hoje.\" Ap\u00f3s revisar a mensagem, ela clica no bot\u00e3o de enviar. O sistema exibe a mensagem na janela de chat e uma notifica\u00e7\u00e3o discreta confirma que a mensagem foi enviada com sucesso.</p> <p>Jo\u00e3o responde quase imediatamente, e Mariana continua a conversa. Satisfeita, ela fecha o chat e retorna ao seu trabalho.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#cenario-2-repostando-um-post-de-interesse-pelo-site","title":"Cen\u00e1rio 2: Repostando um post de interesse pelo site","text":"<p>Bruno Andrade, um estudante universit\u00e1rio, est\u00e1 navegando pelo site do BlueSky em seu notebook para relaxar ap\u00f3s um longo dia de estudos. Ao explorar sua timeline, ele se depara com um post sobre um evento de engenharia que chamou sua aten\u00e7\u00e3o. Desejando compartilhar a informa\u00e7\u00e3o para seus amigos verem mais tarde, Bruno decide repostar ela pelo bot\u00e3o com duas setas que apontam uma a outra. Bruno aumentou o alcance de um post.</p> <p>Primeiramente, ele posiciona o cursor sobre o post e localiza o \u00edcone de repostar (duas setas que parecem girar apontadas uma para outra) no canto inferior do meio. Clicando no \u00edcone, Bruno usa a op\u00e7\u00e3o Repostar padr\u00e3o. Bruno tem a op\u00e7\u00e3o lado a lado que diz repostar com mensagem, na qual se escolhida pode fazer um post que leva a outro, mas ele opta por fazer isso mais tarde pois est\u00e1 cansado e sabe que sua repostagem pode ser convertida para esse modelo e dada como mais recente assim que feita. </p> <p>O site exibe imediatamente uma mudan\u00e7a de cor nos itens repostados que vai de transparente para verde escuro, confirmando assim que a a\u00e7\u00e3o foi feita e registrada ao sistema. </p> <p>Com a confirma\u00e7\u00e3o de que o post foi repostado, Bruno retorna \u00e0 timeline para continuar navegando por outros conte\u00fados.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#cenario-3-criando-uma-lista-de-usuarios","title":"Cen\u00e1rio 3: Criando uma lista de usu\u00e1rios","text":"<p>Atores: Fernanda (usu\u00e1ria comum)</p> <p>Em uma tarde de s\u00e1bado, Fernanda, uma usu\u00e1ria recorrente da Bluesky, quer utilizar um pouco de seu tempo livre para personalizar sua experi\u00eancia na plataforma e melhor acompanhar publica\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios muito ligados a fotografia, um novo hobby que est\u00e1 desenvolvendo. Com isso em mente, ela pondera sobre as alternativas apresentadas pela plataforma para tal fim e chega a conclus\u00e3o que, apesar dos feeds da comunidade serem pr\u00e1ticos a primeira vista, neles, ela n\u00e3o ter\u00e1 controle direto sobre quais perfis entrar\u00e1 em contato, dessa forma, ela opta por criar uma lista de usu\u00e1rios.</p> <p>Fernanda abre o site da rede social, seleciona o \u00edcone de listas na barra lateral e inicia a cria\u00e7\u00e3o de sua lista de usu\u00e1rios. Primeiramente define nome e descri\u00e7\u00e3o, bem como a imagem \u00edcone dessa lista e inicia a inclus\u00e3o de usu\u00e1rios nela. Nesse processo, sentiu uma certa falta da possibilidade de procurar por perfis baseado nos conte\u00fados mais recorrentes de suas publica\u00e7\u00f5es, ainda assim continuou a criar a lista.</p> <p>Logo depois o processo de cria\u00e7\u00e3o, Fernanda percebe que acabou por remover sem a sua vontade um usu\u00e1rio adicionado e, ao fazer isso, notou que os bot\u00f5es que incluem ou excluem um perfil da lista possuem a mesma cor, bem como o pop-up que aparece na realiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es. Apesar desse empecilho, ela fixou a lista de usu\u00e1rios criada em sua p\u00e1gina inicial. </p> <p>Passadas algumas horas, Fernanda volta \u00e0 plataforma e consome publica\u00e7\u00f5es presentes no feed gerado a partir da lista criada anteriormente. Ela est\u00e1 satisfeita, n\u00e3o lhe demandou tempo demais, propiciou acesso direto a publica\u00e7\u00f5es de elevado interesse no momento e, como b\u00f4nus, deixou seu compartilhamento com amigos mais f\u00e1cil. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#cenario-4-divulgando-informacoes-importantes-para-uma-grande-audiencia","title":"Cen\u00e1rio 4: Divulgando informa\u00e7\u00f5es importantes para uma grande audi\u00eancia","text":"<p>Atores: Mariana (influenciadora digital e ativista ambiental)</p> <p>Mariana, uma influenciadora digital com foco em sustentabilidade e meio ambiente, possui uma base de seguidores significativa no BlueSky. Ela acaba de receber informa\u00e7\u00f5es cruciais sobre um novo projeto de lei que pode impactar negativamente \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental em sua regi\u00e3o. Reconhecendo a urg\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o, Mariana decide usar sua plataforma no BlueSky para alertar seus seguidores e mobilizar apoio.</p> <p>Mariana acessa o BlueSky atrav\u00e9s de seu smartphone. Ao entrar em sua conta, ela imediatamente clica no bot\u00e3o de criar novo post, localizado de forma proeminente na interface principal. No campo de texto, ela come\u00e7a a digitar uma mensagem concisa, mas impactante:</p> <p>\"URGENTE: Novo projeto de lei amea\u00e7a nossas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o! Precisamos agir agora!\"</p> <p>Em seguida, ela adiciona um breve resumo dos pontos principais do projeto de lei e seus poss\u00edveis impactos. Mariana opta por usar a funcionalidade de thread do BlueSky, permitindo que ela divida a informa\u00e7\u00e3o em partes mais diger\u00edveis.</p> <p>Para aumentar o alcance e a visibilidade de sua postagem, Mariana utiliza hashtags relevantes como #MeioAmbiente, #Preserva\u00e7\u00e3o e #A\u00e7\u00e3oUrgente. Ela tamb\u00e9m anexa uma imagem impactante de uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, usando a fun\u00e7\u00e3o de upload de m\u00eddia do BlueSky.</p> <p>Antes de publicar, Mariana revisa cuidadosamente o conte\u00fado para garantir precis\u00e3o e clareza. Satisfeita, ela pressiona o bot\u00e3o \"Publicar\". O BlueSky exibe uma anima\u00e7\u00e3o confirmando que o post foi enviado com sucesso.</p> <p>Imediatamente ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, Mariana nota um aumento significativo nas notifica\u00e7\u00f5es. Ela utiliza a fun\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de engajamento do BlueSky para monitorar o alcance de sua postagem. Vendo que o post est\u00e1 ganhando tra\u00e7\u00e3o rapidamente, ela decide usar a fun\u00e7\u00e3o de fixar post, garantindo que a informa\u00e7\u00e3o permane\u00e7a no topo de seu perfil.</p> <p>Para ampliar ainda mais o alcance, Mariana usa a fun\u00e7\u00e3o de compartilhamento direto do BlueSky para enviar o post para outros influenciadores e organiza\u00e7\u00f5es ambientais em sua rede. Ela tamb\u00e9m responde a coment\u00e1rios e perguntas dos seguidores, utilizando a fun\u00e7\u00e3o de resposta r\u00e1pida do BlueSky.</p> <p>Ao longo do dia, Mariana continua a atualizar a thread com novas informa\u00e7\u00f5es e formas de a\u00e7\u00e3o, aproveitando a capacidade do BlueSky de editar e adicionar conte\u00fado a posts existentes. Ela se sente satisfeita por ter conseguido mobilizar rapidamente sua audi\u00eancia para uma causa importante, gra\u00e7as \u00e0s ferramentas eficientes de comunica\u00e7\u00e3o e engajamento oferecidas pelo BlueSky.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#cenario-5-criando-um-pacote-inicial-para-compartilhar-feeds-e-pessoas","title":"Cen\u00e1rio 5: Criando um Pacote Inicial para Compartilhar Feeds e Pessoas","text":"<p>Atores: Joana (usu\u00e1ria ativa do Bluesky)</p> <p>Joana, uma usu\u00e1ria ativa do Bluesky, decide criar um Pacote Inicial para organizar seus feeds favoritos e facilitar o compartilhamento com seus amigos. Ela est\u00e1 explorando a aba \"Pacotes Iniciais\" pela primeira vez e est\u00e1 animada com a possibilidade de personalizar sua experi\u00eancia na plataforma.</p> <p>Joana acessa o site do Bluesky em seu notebook e navega at\u00e9 a aba \"Pacotes Iniciais\", localizada no menu do perfil. Ao abrir a aba, ela \u00e9 recebida por uma mensagem: \"Voc\u00ea ainda n\u00e3o criou um pacote inicial! Pacotes iniciais permitem que voc\u00ea compartilhe facilmente seus feeds e pessoas favoritas com seus amigos.\"</p> <p>Debaixo da mensagem, Joana encontra duas op\u00e7\u00f5es:</p> <ol> <li>\"Fa\u00e7a um para mim\", para um pacote gerado automaticamente.</li> <li>\"Criar\", para personalizar manualmente o pacote.</li> </ol> <p>Joana opta por clicar em \"Criar\". A interface exibe uma p\u00e1gina onde ela pode nomear seu pacote como \"Meus Favoritos\", adicionar uma descri\u00e7\u00e3o personalizada e selecionar feeds e pessoas para inclu\u00ed-los no pacote. Ela decide adicionar alguns feeds que considera mais relevantes sobre tecnologia e sustentabilidade, al\u00e9m de perfis de amigos com interesses em comum.</p> <p>Durante o processo, Joana percebe que n\u00e3o h\u00e1 um campo de pesquisa para facilitar a adi\u00e7\u00e3o de feeds ou perfis espec\u00edficos. Ela precisa navegar manualmente pela lista de op\u00e7\u00f5es, o que torna a tarefa um pouco mais demorada. Ainda assim, ela consegue completar a sele\u00e7\u00e3o e salva o pacote.</p> <p>Ao finalizar, o Bluesky exibe uma mensagem de sucesso: \"Seu pacote inicial 'Meus Favoritos' foi criado e est\u00e1 pronto para ser compartilhado!\"</p> <p>Empolgada, Joana testa a funcionalidade de compartilhamento e envia o link do pacote para um grupo de amigos. Eles conseguem acessar facilmente os feeds e perfis organizados no pacote criado por Joana. Satisfeita, ela conclui que a ferramenta \u00e9 \u00fatil, mas gostaria de uma op\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida para filtrar e adicionar itens ao pacote.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do 1\u00ba cen\u00e1rio Carla Clementino 01/12 Davi Nobre  02/12 1.1  Adi\u00e7\u00e3o do 2\u00ba cen\u00e1rio Davi Nobre 01/12 Jo\u00e3o Ribeiro 02/12 1.2  Adi\u00e7\u00e3o do 3\u00ba cen\u00e1rio Jo\u00e3o Ribeiro 03/12 Gabriel Monteiro 03/12 1.3  Adi\u00e7\u00e3o do 4\u00ba cen\u00e1rio Gabriel Monteiro Davi Nobre  03/12 1.4  Adi\u00e7\u00e3o do 5\u00ba cen\u00e1rio Eduarda Tavares Gabriel Monteiro"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/","title":"GOMS","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O GOMS (Goals, Operators, Methods, Selection Rules) \u00e9 uma t\u00e9cnica que consiste basicamente em analisar o comportamento do usu\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa, e assim prevermos solu\u00e7\u00f5es de maior desempenho na usabilidade. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ao abordamos o GOMS temos algumas conven\u00e7\u00f5es a serem utilizadas no prcoesso de an\u00e1lise de tarefas, isto \u00e9, ter em vista os elementos que o mesmo \u00e9 feito. </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Goals (Objetivos) Representam as metas que o usu\u00e1rio busca alcan\u00e7ar ao executar uma tarefa, como \"abrir um arquivo\", \"imprimir um documento\" ou \"enviar um e-mail\". Operators (Operadores) S\u00e3o as a\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e mentais realizadas para atingir os objetivos, incluindo a\u00e7\u00f5es cognitivas, como lembrar informa\u00e7\u00f5es, e f\u00edsicas, como clicar ou digitar. Methods (M\u00e9todos) S\u00e3o a sequ\u00eancia organizada de operadores utilizados para atingir um objetivo. Descrevem o plano ou estrat\u00e9gia que o usu\u00e1rio segue para concluir a tarefa. Selection rules (Regras de sele\u00e7\u00e3o) Diretrizes que orientam o usu\u00e1rio na escolha de m\u00e9todos e operadores, determinando a melhor abordagem para alcan\u00e7ar o objetivo desejado. <p>Refer\u00eancia: Barbosa e Silva[\u00b9]</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas.","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-1-salvar-post-em-itens-salvos","title":"Tarefa 1: Salvar post em itens salvos.","text":"<p>Nesta tarefa o usu\u00e1rio deseja salvar em sua aba itens salvos um post de interesse. </p> <pre><code>GOAL 0: Fazer login na p\u00e1gina para acessar o item \n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login \n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente \n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Identificar o item que deseja salvar \n    OP 1.1: Navegar pela timeline ou buscar o item desejado \n    OP 1.2: Parar a navega\u00e7\u00e3o ao encontrar o item\n\nGOAL 2: Abrir o menu de op\u00e7\u00f5es do item \n    OP 2.1: Guiar o mouse ou tocar no \u00edcone de op\u00e7\u00f5es (tr\u00eas pontos) \n    OP 2.2: Clicar ou tocar no \u00edcone para abrir o menu\n\nGOAL 3: Selecionar a op\u00e7\u00e3o de salvar o item \n    (Sel. Rule: Se o item j\u00e1 estiver salvo, a op\u00e7\u00e3o exibida ser\u00e1 \"Remover de Itens Salvos\" em vez de \"Salvar\".) \n    OP 3.1: Guiar o mouse ou tocar na op\u00e7\u00e3o \"Salvar em Itens Salvos\" \n    OP 3.2: Clicar ou tocar para confirmar o salvamento\n\nGOAL 4: Confirmar que o item foi salvo \n    OP 4.1: Observar a notifica\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7a visual no \u00edcone indicando sucesso \n    OP 4.2: (Opcional) Navegar at\u00e9 a aba \"Itens Salvos\" para verificar a presen\u00e7a do item\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-2-publicar-um-post-no-bluesky","title":"Tarefa 2: Publicar um post no Bluesky","text":"<p>Nesta tarefa o usu\u00e1rio dever\u00e1 fazer uma publica\u00e7\u00e3o na plataforma. </p> <pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Acessar a \u00e1rea de cria\u00e7\u00e3o de post\n    OP 1.1: Guiar o mouse at\u00e9 o campo de cria\u00e7\u00e3o de post (caixa de texto)\n\nGOAL 2: Escrever o conte\u00fado do post\n    OP 2.1: Digitar o conte\u00fado desejado no campo de texto\n    OP 2.2: Revisar e corrigir o texto, se necess\u00e1rio\n\nGOAL 3: Adicionar m\u00eddia ao post (opcional)\n    OP 3.1: Guiar o mouse at\u00e9 o \u00edcone de adicionar m\u00eddia (foto, v\u00eddeo, link)\n    OP 3.2: Clicar ou tocar no \u00edcone para abrir o seletor de arquivos\n    OP 3.3: Selecionar o arquivo desejado e confirmar a adi\u00e7\u00e3o\n\nGOAL 4: Publicar o post\n    OP 4.1: Guiar o mouse at\u00e9 o bot\u00e3o \"Post\"\n    OP 4.2: Clicar ou tocar no bot\u00e3o para publicar o post\n\nGOAL 5: Confirmar que o post foi publicado\n    OP 5.1: Observar a atualiza\u00e7\u00e3o na timeline ou na p\u00e1gina do perfil\n    OP 5.2: (Opcional) Verificar a notifica\u00e7\u00e3o de sucesso\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-3-editar-perfil-no-bluesky","title":"Tarefa 3: Editar Perfil no BLuesky","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Acessar a p\u00e1gina de perfil\n    OP 1.1: Guiar o mouse at\u00e9 a aba \"edit profile\"\n\nGOAL 2: Modificar informa\u00e7\u00f5es do perfil\n    OP 2.1: Guiar o mouse at\u00e9 o campo de texto que deseja alterar (nome, biografia, etc.)\n    OP 2.2: Clicar ou tocar no campo de texto para editar\n    OP 2.3: Digitar as novas informa\u00e7\u00f5es no campo de texto\n\nGOAL 3: Adicionar ou mudar a foto de perfil (opcional)\n    OP 3.1: Guiar o mouse at\u00e9 a foto de perfil atual\n    OP 3.2: Clicar ou tocar no \u00edcone de foto\n    OP 3.3: Selecionar ou tirar uma nova foto para o perfil\n\nGOAL 4: Salvar as altera\u00e7\u00f5es feitas\n    OP 4.1: Guiar o mouse at\u00e9 o bot\u00e3o \"Salvar\" ou \"Concluir\"\n    OP 4.2: Clicar ou tocar no bot\u00e3o para salvar as altera\u00e7\u00f5es\n\nGOAL 5: Confirmar que o perfil foi atualizado\n    OP 5.1: Observar as mudan\u00e7as na p\u00e1gina de perfil\n    OP 5.2: Verificar visualmente que as altera\u00e7\u00f5es foram salvas corretamente\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-4-bloquear-um-perfil-de-usuario","title":"Tarefa 4: Bloquear um Perfil de usu\u00e1rio","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Acessar o perfil que deseja bloquear\n    OP 1.1: Navegar pela timeline ou buscar pelo nome de usu\u00e1rio\n    OP 1.2: Clicar ou tocar no perfil desejado para abrir a p\u00e1gina do usu\u00e1rio\n\nGOAL 2: Abrir o menu de op\u00e7\u00f5es do perfil\n    OP 2.1: Guiar o mouse at\u00e9 o \u00edcone de op\u00e7\u00f5es (tr\u00eas pontos) no perfil\n    OP 2.2: Clicar ou tocar no \u00edcone para abrir o menu de op\u00e7\u00f5es\n\nGOAL 3: Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Bloquear\" no menu\n    OP 3.1: Guiar o mouse ou tocar na op\u00e7\u00e3o \"Bloquear\"\n    OP 3.2: Clicar ou tocar para confirmar o bloqueio\n\nGOAL 4: Confirmar que o perfil foi bloqueado\n    OP 4.1: Observar a atualiza\u00e7\u00e3o visual na p\u00e1gina do perfil (exibi\u00e7\u00e3o de \"Bloqueado\")\n    OP 4.2: (Opcional) Verificar notifica\u00e7\u00e3o de bloqueio ou mudan\u00e7a na lista de seguidores\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-5-curtir-uma-postagem-de-um-usuario","title":"Tarefa 5: Curtir uma postagem de um usu\u00e1rio","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Navegar at\u00e9 o post no qual deseja dar like\n    OP 1.1: Navegar pela timeline ou buscar pelo post desejado\n    OP 1.2: Parar a navega\u00e7\u00e3o ao encontrar o post\n\nGOAL 2: Localizar o \u00edcone de \"Like\" no post\n    OP 2.1: Guiar o mouse at\u00e9 o \u00edcone de cora\u00e7\u00e3o (like) abaixo do post\n    OP 2.2: Verificar se o \u00edcone de like est\u00e1 dispon\u00edvel para intera\u00e7\u00e3o\n\nGOAL 3: Dar like no post\n    OP 3.1: Clicar ou tocar no \u00edcone de cora\u00e7\u00e3o (like)\n\nGOAL 4: Confirmar que o like foi registrado\n    OP 4.1: Observar a mudan\u00e7a visual no \u00edcone (mudan\u00e7a de cor ou anima\u00e7\u00e3o)\n    OP 4.2: Verificar o aumento no contador de likes do post\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-6-envio-de-mensagens-privadas","title":"Tarefa 6: Envio de mensagens privadas","text":"<pre><code>GOAL 0: Acessar a aba de chat\n    OP 0.1: Localizar o \u00edcone ou aba correspondente ao chat.\n    OP 0.2: Clicar no \u00edcone/aba.\n\nGOAL 1: Selecionar conversa existente\n    OP 1.1: Identificar a conversa na lista de chats.\n    OP 1.2: Clicar na conversa para abri-la.\n\nGOAL 2: Criar um novo chat\n    OP 2.1: Localizar e clicar no bot\u00e3o para criar um novo chat.\n    OP 2.2: Digitar o nome ou identificador do usu\u00e1rio no campo de busca.\n    op 2.3: Selecionar o usu\u00e1rio desejado.\n\nGOAL 3: Enviar mensagem\n    OP 3.1: Digitar o texto no campo de input.\n    OP 3.2 Enviar a mensagem clicando no bot\u00e3o ou pressionando \"Enter\".\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-7-criar-lista-de-usuarios","title":"Tarefa 7: Criar lista de usu\u00e1rios","text":"<pre><code>GOAL 0: Criar lista de perfis de interesse\n\n    GOAL 1: Ir \u00e0 tela de cria\u00e7\u00e3o da lista\n        OP 1.0: Clicar no bot\u00e3o 'Listas' na barra lateral\n        OP 1.1: Clicar no bot\u00e3o 'Novo' na se\u00e7\u00e3o superior da tela\n\n    GOAL 2: Definir informa\u00e7\u00f5es iniciais da lista de usu\u00e1rios\n        OP 2.0: Escrever o nome da lista\n        OP 2.1: Escrever descri\u00e7\u00e3o da lista\n        OP 2.2: Definir uma imagem de avatar para a lista\n            OP 2.2.0: Carregar uma imagem do sistema ao site\n        OP 2.3: Salvar informa\u00e7\u00f5es iniciais da lista de usu\u00e1rios\n\n    GOAL 3: Adicionar perfis \u00e0 lista\n        OP 3.0: Clicar no bot\u00e3o 'About' na se\u00e7\u00e3o superior da tela\n        OP 3.1: Clicar no bot\u00e3o 'Adicionar'\n        OP 3.2: Buscar por usu\u00e1rios\n            OP 3.2.0: Escrever o nome ou parte do nome de um perfil de interesse\n        OP 3.3: Clicar no bot\u00e3o 'adicionar' ao lado do perfil de interesse\n        OP 3.4: Clicar no bot\u00e3o 'Feito'\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-8-compartilhar-um-post","title":"Tarefa 8: Compartilhar um post","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do BlueSky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Localizar o post que deseja compartilhar\n    OP 1.1: Navegar pela timeline ou buscar o post desejado\n    OP 1.2: Parar a navega\u00e7\u00e3o ao encontrar o post\n\nGOAL 2: Acessar as op\u00e7\u00f5es de compartilhamento\n    OP 2.1: Guiar o mouse at\u00e9 o \u00edcone de compartilhamento (geralmente uma seta ou s\u00edmbolo de retweet)\n    OP 2.2: Clicar ou tocar no \u00edcone de compartilhamento\n\nGOAL 3: Escolher o m\u00e9todo de compartilhamento\n    OP 3.1: Selecionar \"Repostar\" para compartilhar diretamente na sua timeline\n    OP 3.2: Selecionar \"Citar post\" para adicionar um coment\u00e1rio ao compartilhar\n\nGOAL 4: Adicionar coment\u00e1rio (se \"Citar post\" foi selecionado)\n    OP 4.1: Digitar o coment\u00e1rio no campo de texto\n    OP 4.2: Revisar o coment\u00e1rio\n\nGOAL 5: Confirmar o compartilhamento\n    OP 5.1: Clicar no bot\u00e3o \"Compartilhar\" ou \"Repostar\"\n\nGOAL 6: Verificar se o post foi compartilhado\n    OP 6.1: Observar a atualiza\u00e7\u00e3o na sua timeline\n    OP 6.2: Verificar a notifica\u00e7\u00e3o de compartilhamento bem-sucedido\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-9-seguir-um-novo-usuario","title":"Tarefa 9: Seguir um novo usu\u00e1rio","text":"<pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do BlueSky\n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login\n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente\n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login\n\nGOAL 1: Encontrar o usu\u00e1rio que deseja seguir\n    OP 1.1: Usar a barra de pesquisa para buscar o nome do usu\u00e1rio\n    OP 1.2: Navegar pelos resultados da pesquisa\n\nGOAL 2: Acessar o perfil do usu\u00e1rio\n    OP 2.1: Clicar no nome ou foto do usu\u00e1rio nos resultados da pesquisa\n\nGOAL 3: Iniciar o processo de seguir\n    OP 3.1: Localizar o bot\u00e3o \"Seguir\" no perfil do usu\u00e1rio\n    OP 3.2: Clicar no bot\u00e3o \"Seguir\"\n\nGOAL 4: Confirmar que est\u00e1 seguindo o usu\u00e1rio\n    OP 4.1: Observar a mudan\u00e7a visual no bot\u00e3o (de \"Seguir\" para \"Seguindo\")\n    OP 4.2: Verificar se os posts do usu\u00e1rio aparecem na sua timeline\n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#tarefa-10-criar-um-pacote-inicial","title":"Tarefa 10: Criar um Pacote Inicial","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio deseja criar um Pacote Inicial na plataforma Bluesky para organizar e compartilhar feeds e perfis favoritos com amigos.</p> <pre><code>GOAL 0: Fazer login na conta do Bluesky  \n    OP 0.1: Digitar o e-mail no campo de login  \n    OP 0.2: Digitar a senha no campo correspondente  \n    OP 0.3: Clicar no bot\u00e3o de login  \n\nGOAL 1: Acessar a aba \"Pacotes Iniciais\"  \n    OP 1.1: Navegar at\u00e9 a aba \"Pacotes Iniciais\" no menu do perfil  \n    OP 1.2: Clicar na aba para visualizar as op\u00e7\u00f5es de pacotes  \n\nGOAL 2: Iniciar a cria\u00e7\u00e3o de um novo pacote  \n    OP 2.1: Clicar no bot\u00e3o \"Criar\" exibido na interface  \n    (Sel. Rule: Se o usu\u00e1rio optar por \"Fa\u00e7a um para mim\", o sistema cria automaticamente um pacote com base em sugest\u00f5es.)  \n\nGOAL 3: Personalizar o pacote  \n    OP 3.1: Digitar um nome para o pacote no campo correspondente  \n    OP 3.2: Escrever uma descri\u00e7\u00e3o breve sobre o pacote  \n    OP 3.3: Navegar pela lista de feeds e perfis dispon\u00edveis  \n    OP 3.4: Selecionar os itens desejados para adicionar ao pacote  \n\nGOAL 4: Confirmar a cria\u00e7\u00e3o do pacote  \n    OP 4.1: Clicar no bot\u00e3o \"Salvar\" ou \"Finalizar\" para concluir a cria\u00e7\u00e3o  \n    OP 4.2: Verificar a mensagem de confirma\u00e7\u00e3o de sucesso  \n\nGOAL 5: Compartilhar o pacote com amigos (opcional)  \n    OP 5.1: Clicar no bot\u00e3o \"Compartilhar\" exibido ao lado do pacote criado  \n    OP 5.2: Escolher os contatos para enviar o pacote  \n    OP 5.3: Confirmar o envio e observar a notifica\u00e7\u00e3o de sucesso  \n\nGOAL 6: Verificar o pacote criado  \n    OP 6.1: Retornar \u00e0 aba \"Pacotes Iniciais\" para confirmar a presen\u00e7a do novo pacote na lista  \n    OP 6.2: Observar os itens adicionados no pacote para garantir que est\u00e3o corretos  \n</code></pre>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023.1. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/hta/. Acesso em 01/12/2024 \u00e1s 14:41</p> </li> <li> <p>Dominio Publico. An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo Dominio P\u00fablico da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de bras\u00edlia, 2023.2. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/goms/ Acesso em 01/12/2024 \u00e1s 14:44</p> </li> <li> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> </li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/GOMS/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e de 5 tarefas.  Davi Nobre 01/12 01/12 1.1 Adiciona envio de mensagens privadas.  Carla Clementino 01/12 02/12 1.2 Adicionando cria\u00e7\u00e3o de lista de usu\u00e1rios Jo\u00e3o Vitor 03/12 1.3 Adicionando compartilhar um post e seguir um novo usu\u00e1rio Gabriel Monteiro 03/12 1.4 Adicionando criar pacotes Eduarda Tavares"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/","title":"HTA","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA - Hierarchical Task Analysis) \u00e9 uma t\u00e9cnica amplamente utilizada para decompor sistemas ou processos complexos em subtarefas menores e mais gerenci\u00e1veis. Esse m\u00e9todo \u00e9 crucial em diversos campos, como engenharia de fatores humanos, design de experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX) e gerenciamento de processos, pois permite uma vis\u00e3o detalhada de como tarefas s\u00e3o realizadas por usu\u00e1rios, ajudando na otimiza\u00e7\u00e3o de sistemas e fluxos de trabalho. A HTA \u00e9 frequentemente aplicada no desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio, onde a complexidade das intera\u00e7\u00f5es precisa ser organizada de forma hier\u00e1rquica, visando melhorar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final.</p> <p>Neste trabalho, ser\u00e1 explorada a aplica\u00e7\u00e3o da HTA no contexto do site do BlueSky. O objetivo \u00e9 identificar, analisar e estruturar as tarefas necess\u00e1rias para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de comunica\u00e7\u00e3o eficiente e intuitivo, focado nas necessidades do usu\u00e1rio e nos fluxos de intera\u00e7\u00e3o que garantem uma experi\u00eancia fluida e intuitiva.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho segue os princ\u00edpios da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas, que envolvem a decomposi\u00e7\u00e3o de tarefas em n\u00edveis hier\u00e1rquicos e sua an\u00e1lise detalhada. O processo ser\u00e1 dividido nas seguintes etapas:</p> <p>Defini\u00e7\u00e3o do Sistema e Objetivo: Primeiramente, ser\u00e1 definido o sistema a ser analisado, que no caso \u00e9 o site do Bluesky. O objetivo principal ser\u00e1 estabelecer como o sistema \u00e9 estruturado, considerando as principais fun\u00e7\u00f5es e fluxos de intera\u00e7\u00e3o.</p> <p>Identifica\u00e7\u00e3o das Tarefas e Subtarefas: As principais tarefas envolvidas no requisito que est\u00e1 sendo analisado ser\u00e3o identificadas e listadas.</p> <p>Cria\u00e7\u00e3o da Hierarquia de Tarefas: Uma vez identificadas, as tarefas ser\u00e3o organizadas hierarquicamente, com as tarefas principais no topo e as subtarefas que detalham a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em n\u00edveis inferiores. Cada tarefa ser\u00e1 subdividida de acordo com sua complexidade e rela\u00e7\u00e3o com outras a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Determina\u00e7\u00e3o das Depend\u00eancias: As depend\u00eancias entre as tarefas ser\u00e3o analisadas, identificando quais tarefas precisam ser realizadas antes das outras e quais podem ocorrer simultaneamente. Isso permitir\u00e1 entender o fluxo de trabalho e otimizar o processo.</p> <p>Valida\u00e7\u00e3o e Ajustes: Ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da hierarquia, ser\u00e1 realizada uma revis\u00e3o do modelo para garantir que ele esteja alinhado com as expectativas do usu\u00e1rio e as necessidades do sistema. Feedback de stakeholders pode ser incorporado para ajustar e refinar a an\u00e1lise.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A an\u00e1lise hir\u00e1rquica de tarefas ser\u00e1 representada por meio de diagramas nos quais ser\u00e3o representadas as seguintes representa\u00e7\u00f5es g\u0155aficas:</p> Imagem 1: Legenda dos Diagramas de HTA. Autor: Carla A. C. Ribeiro."},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#1-envio-de-mensagens-privadas","title":"1. Envio de Mensagens Privadas","text":"<p>Com base na metodologia de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas, foi realizada a an\u00e1lise do fluxo de envio de uma mensagem privada entre os usu\u00e1rios do site BlueSky. O diagrama desenvolvido pode ser visto abaixo: </p> Imagem 2: Diagrama HTA - Envio de mensagens privadas. Autor: Carla A. C. Ribeiro. Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Enviar mensagem privada Plano: Enviar mensagem privada para outro usu\u00e1rio da plataforma. Feedback: Garantir que os usu\u00e1rios consigam trocar mensagens. 1. Acessar aba de chat Plano: Acessar a p\u00e1gina de chat. Feedback: Lista de conversas e a possibilidade da cria\u00e7\u00e3o de novos chats. 2. Selecionar conversa Input: Selecionar conversa. Feedback: Visualizar mensagens trocadas entre os usu\u00e1rios. Recomenda\u00e7\u00e3o: Melhorar o feedback para o usu\u00e1rio dos filtros selecionados. 3. Criar novo chat Input: Selecionar bot\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de chat. 3.2 Buscar usu\u00e1rio Input: Selecionar usu\u00e1rio para a cria\u00e7\u00e3o da conversa. 2.1 e 3.1.1 Enviar mensagem Input: Utilizar o input para enviar mensagens. <p> Tabela 1: An\u00e1lise da HTA - Envio de mensagens privadas. Autor: Carla A. C. Ribeiro. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#2-criacao-de-lista-de-usuario","title":"2. Cria\u00e7\u00e3o de lista de usu\u00e1rio","text":"<p>A seguir, figura e tabela resultados da an\u00e1lise hier\u00e1rquica da tarefa de cria\u00e7\u00e3o de listas de usu\u00e1rio.</p> Imagem 3: Diagrama HTA - Cria\u00e7\u00e3o de Listas de Usu\u00e1rio.  Autor: Jo\u00e3o Ribeiro. Objetivos / opera\u00e7\u00f5es problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Criar uma nova lista de perfis de interesse 1&gt;2 plano: definir informa\u00e7\u00f5es iniciais da lista de usu\u00e1rios e ap\u00f3s Adicionar perfis \u00e0 listainput: nome, descri\u00e7\u00e3o e avatar da lista e perfis de interessefeedback: a nova lista criada \u00e9 apresentada na p\u00e1gina de listas de usu\u00e1rio 1. Definir informa\u00e7\u00f5es iniciais da lista de usu\u00e1rios  1+2 plano: informar nome e descri\u00e7\u00e3o da lista e ap\u00f3s definir avatar da lista 1.1 Informar nome e descri\u00e7\u00e3o da lista input: nome e descri\u00e7\u00e3o da lista 1.2 Definir avatar da lista 1/2 1.2.1 Deixar o avatar padr\u00e3o 1.2.2 Escolher uma imagem do sistema para ser o avatar da lista input: arquivo da imagem 2. Adicionar perfis \u00e0 lista 1 &gt; 2 plano: procurar por perfil de interesse e depois adiciona-lo \u00e0 lista 2.1 Procurar por perfil de interesse input: nome ou parte do nome do perfil 2.2 Adicionar perfil de interesse \u00e0 lista de usu\u00e1rios recomenda\u00e7\u00e3o: diferenciar os bot\u00f5es 'adicionar' e 'remover' por cores <p> Tabela 2: An\u00e1lise da HTA - Cria\u00e7\u00e3o de Listas de Usu\u00e1rio. Autor: Jo\u00e3o Ribeiro. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#3-criacao-de-uma-repostagem","title":"3. Cria\u00e7\u00e3o de uma repostagem","text":"Imagem 3: Diagrama HTA - Realizando repostagem.  Autor: Davi Nobre. Objetivos / opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Repostar uma publica\u00e7\u00e3o 1 &gt; 2 Plano: Identificar a publica\u00e7\u00e3o e decidir o tipo de repost. Input: Escolha entre repostar com ou sem coment\u00e1rio. Feedback: A publica\u00e7\u00e3o aparece na timeline do usu\u00e1rio como repostada. 1. Navegar at\u00e9 o post 1 / 2 Plano: Localizar o post desejado navegando pela timeline ou usando a busca. 2. Selecionar repostar sem coment\u00e1rio Plano: Escolher a op\u00e7\u00e3o de repostar diretamente. Feedback: O post \u00e9 repostado instantaneamente na timeline do usu\u00e1rio. 3. Selecionar repostar com coment\u00e1rio Plano: Optar por adicionar um coment\u00e1rio ao repost. 4. Digitar coment\u00e1rio e confirmar 1 &gt; 2 Input: Inserir o coment\u00e1rio no campo designado. Feedback: O post \u00e9 repostado junto com o coment\u00e1rio do usu\u00e1rio na timeline. <p> Tabela 3: An\u00e1lise da HTA - Realizando Repostagem. Autor: Davi Nobre. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#4-criacao-de-um-pacote","title":"4. Cria\u00e7\u00e3o de um Pacote","text":"<p>A seguir, figura e tabela resultados da an\u00e1lise hier\u00e1rquica da tarefa de cria\u00e7\u00e3o de um pacote.</p> Imagem 4: Diagrama HTA - Criando Pacotes.  Autor: Eduarda Tavares. Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Criar um Pacote Inicial 1 &gt; 2 Plano: Iniciar o processo para criar um pacote inicial. Input: Escolher entre criar manualmente ou usar a sugest\u00e3o autom\u00e1tica. Feedback: O pacote inicial aparece na aba \"Pacotes Iniciais\". 1. Acessar a aba \"Pacotes Iniciais\" 1 / 2 Plano: Localizar e acessar a aba \"Pacotes Iniciais\" no menu do perfil. Problema: A aba pode n\u00e3o estar claramente vis\u00edvel para novos usu\u00e1rios. Recomenda\u00e7\u00e3o: Adicionar um \u00edcone ou destaque visual para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o. 2. Iniciar a cria\u00e7\u00e3o de um novo pacote 1 &gt; 2 Plano: Escolher a op\u00e7\u00e3o \"Criar\" ou \"Fa\u00e7a um para mim\". Problema: A explica\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es pode ser insuficiente para novos usu\u00e1rios. Recomenda\u00e7\u00e3o: Adicionar uma breve descri\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre as op\u00e7\u00f5es antes da sele\u00e7\u00e3o. 2.1 Clicar no bot\u00e3o \"Criar\" 1 &gt; 2 Plano: Iniciar a cria\u00e7\u00e3o manual do pacote. Feedback: O sistema exibe uma interface para personaliza\u00e7\u00e3o. 2.2 (Alternativa) Selecionar \"Fa\u00e7a um para mim\" Plano: Utilizar a sugest\u00e3o autom\u00e1tica do sistema. Feedback: O pacote \u00e9 criado automaticamente com base nos dados do usu\u00e1rio. 2.1.1 e 2.2.1 Confirmar a cria\u00e7\u00e3o do pacote 1 &gt; 2 Plano: Finalizar a cria\u00e7\u00e3o do pacote manual ou autom\u00e1tico. Input: Clicar no bot\u00e3o \"Salvar\" ou \"Finalizar\". Feedback: O sistema exibe uma mensagem de sucesso e adiciona o pacote \u00e0 aba \"Pacotes Iniciais\". <p> Tabela 4: An\u00e1lise da HTA - Criando Pacote. Autor: Eduarda Tavares. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#5-publicar-um-post-no-bluesky","title":"5. Publicar um post no BlueSky","text":"Imagem 4: Diagrama HTA - Publicar um post no BlueSky.  Autor: Gabriel Monteiro. Objetivos / opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Publicar um post no BlueSky 1&gt;2&gt;3&gt;4 Plano: Acessar a \u00e1rea de cria\u00e7\u00e3o de post, escrever o conte\u00fado, adicionar m\u00eddia (se desejado) e publicar. Input: Texto do post e poss\u00edvel m\u00eddia adicional. Feedback: Atualiza\u00e7\u00e3o da timeline e notifica\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o bem-sucedida. 1. Acessar a \u00e1rea de cria\u00e7\u00e3o de post Plano: Guiar o mouse at\u00e9 o campo de cria\u00e7\u00e3o de post (caixa de texto). Feedback: O cursor aparece no campo de texto, indicando que est\u00e1 pronto para entrada. 2. Escrever o conte\u00fado do post 1&gt;2 Input: Texto digitado pelo usu\u00e1rio. Recomenda\u00e7\u00e3o: Exibir contador de caracteres para evitar exceder o limite. 3. Adicionar m\u00eddia ao post (opcional) 1&gt;2&gt;3 Input: Arquivo de m\u00eddia selecionado pelo usu\u00e1rio. Feedback: Pr\u00e9via da m\u00eddia adicionada ao post. 4. Publicar o post 1&gt;2 Plano: Clicar no bot\u00e3o \"Post\" para publicar. Feedback: Notifica\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o bem-sucedida e atualiza\u00e7\u00e3o da timeline. Recomenda\u00e7\u00e3o: Oferecer uma pr\u00e9via do post antes da publica\u00e7\u00e3o final. <p> Tabela 4: An\u00e1lise da HTA - Publicar um post no BlueSky. Autor: Gabriel Monteiro. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/HTA/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e 1\u00aa HTA. Carla Clementino 02/12 Davi Nobre 02/12 1.1 Adicionando cria\u00e7\u00e3o de lista de usu\u00e1rios Jo\u00e3o Vitor 02/12 Davi Nobre  02/12 1.2 Adicionando cria\u00e7\u00e3o da tarefa repostagem Davi Nobre 02/12 03/12 1.2 Adicionando cria\u00e7\u00e3o da postagem Gabriel Monteiro 03/12"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/","title":"Metas de Usabilidade - BlueSky","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As metas de usabilidade s\u00e3o fundamentais para garantir que o BlueSky ofere\u00e7a uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio eficaz, eficiente e satisfat\u00f3ria. Estas metas s\u00e3o definidas com base no perfil do usu\u00e1rio e na an\u00e1lise detalhada de tarefas, visando atingir objetivos espec\u00edficos em um contexto de uso particular. A usabilidade \u00e9 crucial para o sucesso de uma plataforma de m\u00eddia social descentralizada como o BlueSky, onde a facilidade de uso e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio s\u00e3o fatores determinantes para a ado\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para definir as metas de usabilidade do BlueSky, utilizaremos os crit\u00e9rios estabelecidos por Nielsen (1993), que abrangem os principais aspectos da usabilidade: efic\u00e1cia, efici\u00eancia, seguran\u00e7a, utilidade, aprendizado e memoriza\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es detalhadas do comportamento dos usu\u00e1rios, considerando diversos perfis de usu\u00e1rios e situa\u00e7\u00f5es de uso identificadas na an\u00e1lise de tarefas. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o considerados os princ\u00edpios de design centrado no usu\u00e1rio e as melhores pr\u00e1ticas de UX/UI para plataformas de m\u00eddia social.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#metas","title":"Metas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>O BlueSky deve oferecer as seguintes funcionalidades principais, garantindo que os usu\u00e1rios possam realizar suas tarefas com sucesso:</p> <ul> <li>Publica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado multim\u00eddia (texto, imagens, v\u00eddeos, GIFs)</li> <li>Intera\u00e7\u00e3o abrangente com outros usu\u00e1rios (respostas, repostagens, curtidas, men\u00e7\u00f5es)</li> <li>Descoberta de conte\u00fado relevante atrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o \"Discover\" com algoritmos personaliz\u00e1veis</li> <li>Personaliza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada da experi\u00eancia com feeds algor\u00edtmicos customizados</li> <li>Sistema robusto de dom\u00ednios personalizados para verifica\u00e7\u00e3o de identidade e autenticidade</li> </ul> Publica\u00e7\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Descobrir Feed Dom\u00ednio <p>Fonte: BlueSky </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>Para melhorar a efici\u00eancia do BlueSky, focaremos em:</p> <ul> <li>Implementar uma interface intuitiva e familiar, inspirada em plataformas populares, para facilitar a adapta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios</li> <li>Oferecer sugest\u00f5es contextuais de men\u00e7\u00f5es e hashtags para agilizar a intera\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios</li> <li>Fornecer um seletor de emojis e GIFs integrado na vers\u00e3o web para express\u00e3o r\u00e1pida e f\u00e1cil</li> <li>Garantir que as principais funcionalidades sejam acess\u00edveis em no m\u00e1ximo 3 cliques ou toques</li> <li>Implementar atalhos de teclado personaliz\u00e1veis para usu\u00e1rios avan\u00e7ados</li> <li>Otimizar o carregamento de conte\u00fado para garantir uma experi\u00eancia fluida em diferentes dispositivos e conex\u00f5es</li> </ul> Interface polu\u00edda Men\u00e7\u00f5es n\u00e3o aparecem sempre Emojis e Gifs gen\u00e9ricos <p>Fonte: BlueSky </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>Para garantir a seguran\u00e7a e privacidade dos usu\u00e1rios, o BlueSky deve:</p> <ul> <li>Implementar recursos anti-toxicidade avan\u00e7ados, como desvincula\u00e7\u00e3o de posts citados, oculta\u00e7\u00e3o de respostas e filtros de conte\u00fado personaliz\u00e1veis</li> <li>Oferecer filtros de notifica\u00e7\u00e3o priorit\u00e1rios e granulares para gerenciar intera\u00e7\u00f5es indesejadas</li> <li>Fornecer ferramentas de modera\u00e7\u00e3o eficazes e transparentes para manter um ambiente seguro</li> <li>Garantir a prote\u00e7\u00e3o dos dados e privacidade dos usu\u00e1rios atrav\u00e9s de criptografia de ponta a ponta</li> <li>Implementar autentica\u00e7\u00e3o de dois fatores e op\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas de controle de acesso</li> <li>Oferecer um painel de controle de privacidade detalhado e f\u00e1cil de usar</li> </ul> Poucos atalhos anti-Toxicidade Sem configura\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00e3o Modera\u00e7\u00e3o sem suporte Pouca op\u00e7\u00e3o de privacidade <p>Fonte: BlueSky </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<p>O BlueSky deve oferecer:</p> <ul> <li>Publica\u00e7\u00e3o de diversos tipos de conte\u00fado com op\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas de formata\u00e7\u00e3o e agendamento</li> <li>Player de v\u00eddeo e m\u00fasica integrado com suporte a streaming e compartilhamento de playlists</li> <li>Sistema de dom\u00ednios personalizados com verifica\u00e7\u00e3o aprimorada e integra\u00e7\u00e3o com identidades digitais descentralizadas</li> <li>F\u00f3rum ou espa\u00e7o para intera\u00e7\u00e3o da comunidade com recursos de modera\u00e7\u00e3o colaborativa</li> <li>Ferramentas de an\u00e1lise de engajamento para criadores de conte\u00fado</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com carteiras digitais para transa\u00e7\u00f5es e monetiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado</li> </ul> Sem agendamento ou formata\u00e7\u00e3o V\u00eddeos e m\u00fasicas Dom\u00ednios grandes e de dif\u00edcil compartilhamento Sem estat\u00edsticas de engajamento <p>Fonte: BlueSky </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#facilidade-de-aprendizagem","title":"Facilidade de aprendizagem","text":"<p>Para facilitar o aprendizado, o BlueSky deve:</p> <ul> <li>Manter uma interface consistente e intuitiva, com elementos familiares de outras plataformas sociais</li> <li>Fornecer \"Starter Packs\" personalizados baseados nos interesses do usu\u00e1rio para facilitar a descoberta de conte\u00fado relevante</li> <li>Implementar um sistema de onboarding interativo e gamificado para novos usu\u00e1rios</li> <li>Oferecer tutoriais contextuais e dicas in-app para novos recursos e funcionalidades avan\u00e7adas</li> <li>Disponibilizar um centro de ajuda abrangente com guias, v\u00eddeos e FAQs</li> <li>Implementar um assistente virtual para suporte imediato e orienta\u00e7\u00e3o de uso</li> </ul> Tela principal de novos usu\u00e1rios sem nenhum suporte ou tutorial Suporte gen\u00e9rico e fora do site apenas <p>Fonte: BlueSky </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#memorizacao","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para melhorar a memoriza\u00e7\u00e3o e facilitar o uso recorrente, o BlueSky deve:</p> <ul> <li>Manter uma estrutura de navega\u00e7\u00e3o consistente e l\u00f3gica em todas as vers\u00f5es (web, iOS e Android)</li> <li>Utilizar \u00edcones, r\u00f3tulos e met\u00e1foras visuais claras e familiares para fun\u00e7\u00f5es comuns</li> <li>Oferecer uma aba \"Favoritos\" personaliz\u00e1vel para acesso r\u00e1pido ao conte\u00fado e funcionalidades mais utilizadas</li> <li>Implementar um hist\u00f3rico de a\u00e7\u00f5es recentes para facilitar a retomada de tarefas</li> <li>Evitar mudan\u00e7as dr\u00e1sticas no layout ou nas funcionalidades principais, priorizando atualiza\u00e7\u00f5es incrementais</li> <li>Fornecer op\u00e7\u00f5es de personaliza\u00e7\u00e3o da interface para que os usu\u00e1rios possam adaptar a plataforma \u00e0s suas prefer\u00eancias</li> </ul> \u00cdcones e r\u00f3tulos bem descritivos mas sem op\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rico"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#avaliacao-e-metricas","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e M\u00e9tricas","text":"<p>Para garantir que as metas de usabilidade sejam alcan\u00e7adas e continuamente melhoradas, ser\u00e3o utilizadas as seguintes m\u00e9tricas e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Testes de usabilidade com usu\u00e1rios reais, incluindo testes de tarefas espec\u00edficas e avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas</li> <li>An\u00e1lise de m\u00e9tricas de engajamento, como tempo de sess\u00e3o, taxa de conclus\u00e3o de tarefas e frequ\u00eancia de uso de funcionalidades</li> <li>Coleta e an\u00e1lise de feedback dos usu\u00e1rios atrav\u00e9s de pesquisas de satisfa\u00e7\u00e3o</li> <li>Monitoramento de m\u00e9tricas de desempenho, como tempo de carregamento e taxa de erros</li> <li>An\u00e1lise de padr\u00f5es de uso e jornadas do usu\u00e1rio para identificar \u00e1reas de melhoria</li> <li>Testes A/B para avaliar o impacto de novas funcionalidades e mudan\u00e7as de design</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As metas de usabilidade definidas para o BlueSky visam criar uma plataforma de m\u00eddia social descentralizada que seja n\u00e3o apenas eficaz e eficiente, mas tamb\u00e9m segura, \u00fatil, f\u00e1cil de aprender e memor\u00e1vel. Ao priorizar estes aspectos da usabilidade, o BlueSky pode oferecer uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio superior, diferenciando-se no mercado competitivo de redes sociais.</p> <p>\u00c9 fundamental que estas metas sejam constantemente avaliadas e ajustadas durante o desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o do projeto. A equipe deve manter um ciclo cont\u00ednuo de feedback, teste e itera\u00e7\u00e3o, garantindo que o BlueSky n\u00e3o apenas atenda, mas supere as expectativas e necessidades de seus usu\u00e1rios em um ecossistema digital em constante mudan\u00e7a.</p> <p>A implementa\u00e7\u00e3o bem-sucedida destas metas de usabilidade permitir\u00e1 que o BlueSky se destaque como uma plataforma inovadora, centrada no usu\u00e1rio e alinhada com os princ\u00edpios de descentraliza\u00e7\u00e3o e empoderamento do usu\u00e1rio, estabelecendo novos padr\u00f5es para o futuro das m\u00eddias sociais.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> <li>Nielsen, J. (1993). Usability Engineering. Morgan Kaufmann Publishers Inc., San Francisco, CA, USA.</li> <li>Norman, D. A. (2013). The design of everyday things: Revised and expanded edition. Basic books.</li> <li>Krug, S. (2014). Don't make me think, revisited: A common sense approach to Web usability. New Riders.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.s</p> </li> <li> <p>Ventoy (2024) Releases \u00b7 ventoy/Ventoy. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Ventoy/blob/main/docs/AnaliseDeRequisitos/metasUsabilidade.md (Acesso em: 2 de dezembro de 2024)</p> </li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/MetaDeUsabilidade/#historico-de-versao_1","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Santos Monteiro 03/12 1.1 Detalhamento das metas Gabriel Santos Monteiro 03/12 1.2 Imagens detalhadas Gabriel Santos Monteiro"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/","title":"Questionario Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a produ\u00e7\u00e3o de um levantamento de projeto consistente em requisitos \u00e9 necess\u00e1rio entendermos seu p\u00fablico alvo. O bluesky como uma rede social descentralizada que busca ser uma alternativa livre a uma grande corpora\u00e7\u00e3o como o X (Twitter) tem um p\u00fablico alvo bem definido a qual almejamos alcan\u00e7ar e compreender com um Perfil de Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 armazenar o question\u00e1rio feito a fim da constru\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#metodologia","title":"Metodologia:","text":"<p>Nossa metodologia vai ser a obten\u00e7\u00e3o desses dados atrav\u00e9s de um sistema de questionarios buscando dados base e relevantes sobre uma certa amostragem de usu\u00e1rios do sistema, uma vez que como observadores externos n\u00e3o temos acesso as m\u00e9tricas de usu\u00e1rio. Definimos para elabora\u00e7\u00e3o destas perguntas o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio Por Simone Diniz. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#perguntas-para-determinacao-do-perfil-de-usuario-na-bluesky","title":"Perguntas para Determina\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio na Bluesky","text":"Tema ID Pergunta Refer\u00eancia Dados Demogr\u00e1ficos 01 Qual o seu nome? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 02 Qual sua idade? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 03 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Experi\u00eancia com Tecnologia 04 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea usa redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 05 Qual \u00e9 seu n\u00edvel de conforto ao utilizar tecnologias digitais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 06 Em uma escala de 1 a 5, o quanto voc\u00ea considera importante estar atualizado em rela\u00e7\u00e3o a novas tecnologias? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 07 Voc\u00ea costuma explorar todas as funcionalidades das redes sociais que usa, ou prefere um uso mais b\u00e1sico? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Objetivos e Motiva\u00e7\u00e3o 08 Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 09 O que voc\u00ea mais valoriza em uma rede social? (ex.: privacidade, liberdade de express\u00e3o, conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 10 Quais s\u00e3o suas principais expectativas ao participar de uma nova rede social? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Comportamento de Uso 11 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea compartilha conte\u00fado em redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 12 Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea considera um conte\u00fado importante o suficiente para compartilhar com seus seguidores? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 13 Voc\u00ea prefere consumir conte\u00fado criado por amigos, empresas ou por perfis de entretenimento e not\u00edcias? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Prefer\u00eancias de Intera\u00e7\u00e3o 14 Qual o tipo de conte\u00fado voc\u00ea mais gosta de ver? (ex.: texto, v\u00eddeo, imagens) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 15 Voc\u00ea possui rejei\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o a conte\u00fado gerado por IA? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 16 Como voc\u00ea prefere interagir em redes sociais: comentando, curtindo ou compartilhando? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 17 Voc\u00ea valoriza uma experi\u00eancia de rede social mais personalizada ou prefere intera\u00e7\u00f5es mais amplas e abertas? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Expectativas sobre Privacidade e Seguran\u00e7a 18 Como voc\u00ea enxerga a quest\u00e3o da privacidade em redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 19 Em uma escala de 1 a 5, qual a sua preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a de dados nas redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 20 Quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao controle do que \u00e9 compartilhado sobre voc\u00ea? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Objetivos Pessoais e Sociais 21 Voc\u00ea utiliza redes sociais para fortalecer conex\u00f5es pessoais ou para expandir sua rede profissional? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 22 Que tipo de feedback voc\u00ea espera receber nas suas postagens? (ex.: coment\u00e1rios, curtidas, novas conex\u00f5es) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 23 Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. <p>Autor: Davi e Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#termo-de-consentimento-para-participacao-no-formulario","title":"Termo de Consentimento para Participa\u00e7\u00e3o no Formul\u00e1rio","text":"<p>Este formul\u00e1rio faz parte de um projeto acad\u00eamico de Requisitos de Software, com o objetivo de entender melhor o comportamento e as prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios da plataforma Bluesky. As informa\u00e7\u00f5es coletadas nos ajudar\u00e3o a criar um perfil de usu\u00e1rio que guie o desenvolvimento de uma experi\u00eancia mais personalizada.</p> <p>Ao prosseguir, voc\u00ea concorda com os seguintes termos:     1.    Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e voc\u00ea pode interromper o preenchimento a qualquer momento.     2.    Uso dos Dados: Suas respostas ser\u00e3o usadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos, de forma an\u00f4nima e agregada, para evitar sua identifica\u00e7\u00e3o pessoal.     3.    Confidencialidade: Suas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mantidas em sigilo, armazenadas de forma segura e acess\u00edveis apenas \u00e0 equipe do projeto.</p> <p>Ao continuar com o formul\u00e1rio, voc\u00ea indica que leu e concorda com os termos acima. Se n\u00e3o concordar,  interrompa o preenchimento.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#link-para-o-formulario","title":"Link para o formul\u00e1rio","text":"<p>O link para o formul\u00e1rio est\u00e1 dispon\u00edvel em link</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Refer\u00eancia: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/PerfilUser/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de perguntas Davi Nobre 01/12"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos n\u00f3s utilizaremos de personas, modelos derivados dos dados coletados dos usu\u00e1rios que promovem o pensamento focado no comportamento, forma de pensar, objetivos e motiva\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 representar arqu\u00e9tipos de usu\u00e1rios tornando-os tang\u00edveis como indiv\u00edduo, ainda que fict\u00edcio, de forma a auxiliar nos processos de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Com personas, procuramos determinar o que o app deve fazer e como deve se comportar e melhorar o entendimento e a comunica\u00e7\u00e3o sobre o app. Al\u00e9m disso, ao utilizar dessa ferramenta, buscamos evitar com que  as necessidades dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o sejam moldadas conforme conveni\u00eancia, que casos de baix\u00edssima ocorr\u00eancia ao p\u00fablico-alvo sejam priorizados e at\u00e9 que os objetivos, motiva\u00e7\u00f5es e habilidades dos integrantes do grupo se sobreponham \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios (ALAN; REIMANN; DAVID, 2007) \u00b9.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com dados coletados no question\u00e1rio de perfil do usu\u00e1rio e tra\u00e7ado o perfil de usu\u00e1rio, foi elaborado um elenco de quatro personas, duas prim\u00e1rias, uma secund\u00e1rias e uma antipersona. Seguindo os elementos caracter\u00edsticos de uma persona enumerados por Courage e Baxter (2005 apud BARBOSA et al., 2021) \u00b2, cada uma delas identificadas com nome, sobrenome, idade e foto fict\u00edcios, tendo suas ocupa\u00e7\u00f5es, educa\u00e7\u00e3o/habilidades e relacionamentos, bem como seus objetivos, expectativas quanto ao app, requisitos, tarefas e uma breve descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#elenco-de-personas","title":"Elenco de Personas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-1-primaria","title":"Persona 1 - prim\u00e1ria","text":"<p> Figura 1: Persona prim\u00e1ria - Bruno Andrade <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona prim\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Bruno Andrade</p> </li> <li>Idade: 23</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1rio</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Cursando Engenharia, com habilidades em racioc\u00ednio l\u00f3gico e uso de softwares t\u00e9cnicos de simula\u00e7\u00e3o</li> <li> <p>Relacionamentos: Convive com seus pais, amigos e colegas de faculdade </p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Conectar-se com pessoas </li> <li>Distrair-se da rotina</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app:<ol> <li>Oferecer uma experi\u00eancia intuitiva para interagir com seus amigos</li> <li>Ter um ambiente de intera\u00e7\u00e3o seguro e garanta privacidade</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve ser um sistema intuitivo</li> <li>O app deve ter modera\u00e7\u00e3o eficiente</li> <li>O app deve prover meios de manter sua privacidade </li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Visualizar e interagir com publica\u00e7\u00f5es</li> <li>Enviar mensagens diretas privadas para seus amigos</li> <li>Buscar novos feeds com publica\u00e7\u00f5es de interesse</li> <li>Configurar op\u00e7\u00f5es de privacidade</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Bruno Andrade \u00e9 um estudante universit\u00e1rio de 23 anos, cursando Engenharia, uma \u00e1rea que exige muita dedica\u00e7\u00e3o e foco. Apesar de seu envolvimento intenso nos estudos, ele tamb\u00e9m sente a necessidade de manter uma vida social ativa e descontra\u00edda para equilibrar a press\u00e3o acad\u00eamica. Por isso, ele busca uma plataforma que seja direta, f\u00e1cil de usar e que n\u00e3o o sobrecarregue com conte\u00fados irrelevantes ou complica\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. Ele quer um lugar onde possa se conectar com seus amigos e pessoas que tenham interesses semelhantes, de forma r\u00e1pida e simples, sem perder tempo com interfaces complicadas para poder curtir publica\u00e7\u00f5es e mandar mensagens, por exemplo. Al\u00e9m disso, Bruno \u00e9 muito cuidadoso com sua privacidade e quer uma rede social onde possa ajustar facilmente suas configura\u00e7\u00f5es de privacidade, decidindo quem pode ver suas postagens e intera\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-2-primaria","title":"Persona 2 - prim\u00e1ria","text":"<p> Figura 2: Persona prim\u00e1ria - Fernanda Ramos <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona prim\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Fernanda Ramos</p> </li> <li>Idade: 19</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1ria e Freelancer</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Cursando ensino superior em Design, tem habilidades em softwares de prototipa\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de imagens</li> <li> <p>Relacionamentos: Convive com seus pais, colegas de faculdade e amigos do clube de livros que participa</p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Divulgar seu portf\u00f3lio</li> <li>Estabelecer conex\u00f5es relacionadas a sua atua\u00e7\u00e3o como freelancer</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Encontrar no Bluesky um ambiente criativo e inspirador</li> <li>Ter intera\u00e7\u00f5es genu\u00ednas</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve proporcionar oportunidades de intera\u00e7\u00e3o com conte\u00fado de interesse </li> <li>O app deve oferecer um ambiente prop\u00edcio a express\u00e3o de seus usu\u00e1rios</li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Fazer publica\u00e7\u00f5es de seus projetos</li> <li>Interagir com seguidores e outros designers</li> <li>Buscar por inspira\u00e7\u00e3o em seu feed</li> <li>Editar seu perfil</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Fernanda Ramos \u00e9 uma estudante de 19 anos, apaixonada por design gr\u00e1fico, que trabalha como freelancer para ganhar experi\u00eancia e financiar seus estudos, gosta de ler e andar de bicicleta com sua m\u00e3e nas horas vagas. V\u00ea as redes sociais como uma forma de divulgar seu trabalho e se conectar com outros profissionais da \u00e1rea e com poss\u00edveis clientes, ela publica suas cria\u00e7\u00f5es ao menos duas vezes por semana e utiliza das curtidas e coment\u00e1rios para entender seu p\u00fablico, monitorando essas m\u00e9tricas diariamente. Ela valoriza o controle sobre sua presen\u00e7a online e est\u00e1 em busca de um ambiente que facilite a conex\u00e3o com outras pessoas criativas, sem interfer\u00eancias de an\u00fancios invasivos, conte\u00fados gerados por intelig\u00eancia artificial ou mensagens nocivas.</p> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-3-secundaria","title":"Persona 3 - secund\u00e1ria","text":"<p> Figura 3: Persona secund\u00e1ria - Juliana Almeida <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona secund\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Juliana Almeida</p> </li> <li>Idade: 33</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Psic\u00f3loga</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Formada em psicologia</li> <li> <p>Relacionamentos: \u00c9 casada e tutora de um c\u00e3o, tem amigos em seua trabalho e ainda mant\u00e9m contato com colegas de faculdade </p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Manter-se atualizada com as not\u00edcias</li> <li>Encontrar conte\u00fado de qualidade</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Ser capaz de personalizar seu feed de acordo com seus interesses</li> <li>Prover seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia no uso de seus dados</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve proporcionar mecanismos de personaliza\u00e7\u00e3o com conte\u00fado apresentado ao usu\u00e1rio</li> <li>O app deve ser capaz garantir a seguran\u00e7a dos dados de seus usu\u00e1rios </li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Buscar e divulgar publica\u00e7\u00f5es de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o</li> <li>Personalizar feed favorito</li> <li>Gerenciar contas bloqueadas</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Juliana Almeida tem 33 anos e \u00e9 profissional de sa\u00fade na \u00e1rea da psicologia. Ela busca estar sempre atualizada com os acontecimentos em \u00e2mbito geral e em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, assim, ela utiliza das redes sociais de 3 a 4 dias na semana para acompanhar novas pesquisas e debates sobre sa\u00fade mental. Para ela \u00e9 importante que o conte\u00fado apresentado seja relevante e bem fundamentado, al\u00e9m de poss\u00edvel compartilhar esses conte\u00fados relevantes com seus seguidores. Ainda, por ser profissional da sa\u00fade, ela valoriza sua privacidade e est\u00e1 cada vez mais preocupada com a seguran\u00e7a de seus dados.</p> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#persona-4-antipersona","title":"Persona 4 - antipersona","text":"<p> Figura 4: Antipersona - S\u00e9rgio Rodrigues <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Antipersona</p> </li> <li> <p>Nome: S\u00e9rgio Rodrigues</p> </li> <li>Idade: 72</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Aposentado</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Formado em ci\u00eancias cont\u00e1beis, pratica jardinagem como hobby desde que se aposentou</li> <li> <p>Relacionamentos: Vi\u00favo, mant\u00e9m algum contato com poucos amigos, recebe visitas de parentes com alguma frequ\u00eancia</p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Passar mais tempo significativo com a fam\u00edlia</li> <li>Aprender sobre jardinagem</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Que seja algo distante da forma com est\u00e1 acostumado a interagir com o pr\u00f3ximo</li> <li>Que ofere\u00e7a conte\u00fado f\u00fatil</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>Quando foi necess\u00e1rio seu uso, S\u00e9rgio desejou que a interface fosse mais simples</li> </ol> </li> <li>Tarefas:<ol> <li>Quando \u00e9 visitado por seus netos, ele l\u00ea algumas publica\u00e7\u00f5es e assiste \u00e0 alguns v\u00eddeos mostrados por seus netos em seus celulares</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Alan, C; Reimann, R; David, C. 2007. About Face 3: The Essentials of Interaction Design. Vol. 1. Wiley, Nova Iorque.</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> <li>This Person Doest Not Exist. Acesso em: 13 de nov. de 2024. . Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en</li> <li>Requisitos de Software 2024.2 Grupo01. 2024. Autor: Jo\u00e3o Ribeiro . Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2024.2-Grupo01  Acessado 01/12/2024 \u00e1s 09:55</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 13/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do e importa\u00e7\u00e3o do documento Davi Nobre  20/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/","title":"Princ\u00edpios Gerais para o Site do Bluesky","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O design do Bluesky deve garantir uma experi\u00eancia centrada no usu\u00e1rio, fornecendo clareza e efici\u00eancia na intera\u00e7\u00e3o com a plataforma. A an\u00e1lise a seguir se baseia nas imagens fornecidas, que mostram detalhes de diferentes funcionalidades do site, com o objetivo de avaliar aspectos como usabilidade, acessibilidade e ader\u00eancia aos princ\u00edpios gerais de intera\u00e7\u00e3o humano-computador.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar esta an\u00e1lise, as imagens do site do Bluesky foram observadas em sua vers\u00e3o desktop. Com base em princ\u00edpios de usabilidade e design centrado no usu\u00e1rio, foram identificadas viola\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em cada aspecto fundamental. Cada t\u00f3pico foi dividido em Defini\u00e7\u00e3o, explicando o princ\u00edpio, e Viola\u00e7\u00e3o, apresentando como o site pode ser aprimorado. As observa\u00e7\u00f5es foram realizadas considerando a navega\u00e7\u00e3o principal, perfis de usu\u00e1rio e funcionalidades de feeds.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site deve corresponder \u00e0s expectativas do usu\u00e1rio, permitindo que ele compreenda de forma intuitiva as funcionalidades e navegue de maneira previs\u00edvel.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#violacao","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na aba \"Feeds\", embora seja poss\u00edvel visualizar feeds personalizados e recomendados, n\u00e3o h\u00e1 clareza suficiente sobre como esses feeds s\u00e3o gerados ou o que os torna relevantes para o usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, a aus\u00eancia de um bot\u00e3o claro de \"Ajuda\" ou explica\u00e7\u00f5es adicionais pode confundir novos usu\u00e1rios sobre como otimizar o uso do sistema.</p> <p><p>Figura 1: Viola\u00e7\u00e3o 1</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#definicao_1","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>As tarefas realizadas pelo usu\u00e1rio devem ser simplificadas ao m\u00e1ximo, reduzindo etapas desnecess\u00e1rias ou complexidade.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#violacao_1","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tela inicial, a sugest\u00e3o de \"Curtir 10 postagens\" e \"Siga 7 contas\" poderia ser mais interativa, como oferecer bot\u00f5es diretos para realizar essas a\u00e7\u00f5es sem que o usu\u00e1rio precise explorar outras abas ou rolar o feed manualmente. Essa abordagem reduz a complexidade e facilita a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa.</p> <p><p>Figura 2: Viola\u00e7\u00e3o 2</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#definicao_2","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O sistema deve fornecer op\u00e7\u00f5es suficientes para o usu\u00e1rio sentir-se no controle, mas com restri\u00e7\u00f5es que o guiem adequadamente.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#violacao_2","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Embora a funcionalidade \"Feeds\" permita personalizar o conte\u00fado, a liberdade \u00e9 limitada, j\u00e1 que n\u00e3o existem op\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas de curadoria, como filtrar por tipo de conte\u00fado ou hashtags espec\u00edficas. Isso pode frustrar usu\u00e1rios que desejam maior controle sobre o que veem.</p> <p><p>Figura 3: Viola\u00e7\u00e3o 3</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#definicao_3","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os elementos visuais e interativos devem ser consistentes em todas as p\u00e1ginas para facilitar o aprendizado e o uso cont\u00ednuo.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#violacao_3","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>A navega\u00e7\u00e3o lateral e os \u00edcones s\u00e3o consistentes entre as p\u00e1ginas, mas h\u00e1 uma inconsist\u00eancia na exibi\u00e7\u00e3o de bot\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, como \"Curtir\" e \"Compartilhar\", que mudam ligeiramente dependendo do contexto (perfil do usu\u00e1rio versus feed principal). Isso pode confundir usu\u00e1rios ao alternarem entre as telas.</p> <p><p>Figura 4: Viola\u00e7\u00e3o 4</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#definicao_4","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A efici\u00eancia do sistema deve permitir que o usu\u00e1rio realize tarefas rapidamente, com o menor esfor\u00e7o poss\u00edvel.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#violacao_4","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tela de perfil, a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como \"Editar Perfil\" s\u00e3o acess\u00edveis, mas outras fun\u00e7\u00f5es, como \"Feeds\", n\u00e3o oferecem atalhos ou guias r\u00e1pidos para configurar o conte\u00fado diretamente, for\u00e7ando o usu\u00e1rio a navegar manualmente.</p> <p><p>Figura 5: Viola\u00e7\u00e3o 5</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#definicao_5","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>As funcionalidades devem ser vis\u00edveis e intuitivas, permitindo que o usu\u00e1rio compreenda facilmente como realizar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#violacao_5","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>No menu lateral, embora os \u00edcones sejam facilmente reconhec\u00edveis, n\u00e3o h\u00e1 descri\u00e7\u00f5es ou tooltips para novos usu\u00e1rios. Isso pode causar confus\u00e3o para quem n\u00e3o est\u00e1 familiarizado com a interface.</p> <p><p>Figura 6: Viola\u00e7\u00e3o 6</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#definicao_6","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O conte\u00fado deve ser claro, relevante e suficiente para atender \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio, evitando redund\u00e2ncia ou ambiguidades.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#violacao_6","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na aba \"Pacotes Iniciais\", a mensagem informativa \u201cVoc\u00ea ainda n\u00e3o criou um pacote inicial!\u201d apresenta um tom simples, mas falta detalhar o real prop\u00f3sito dos pacotes iniciais e como eles beneficiam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio na plataforma. A explica\u00e7\u00e3o \u201ccompartilhe facilmente seus feeds e pessoas favoritas com seus amigos\u201d \u00e9 vaga e poderia ser mais espec\u00edfica.</p> <p>Por exemplo, a mensagem poderia detalhar como criar pacotes iniciais melhora a curadoria do conte\u00fado e a intera\u00e7\u00e3o com amigos na plataforma. Adicionalmente, os bot\u00f5es \"Fa\u00e7a um para mim\" e \"Criar\" n\u00e3o deixam claro o que acontece ao selecion\u00e1-los, podendo causar hesita\u00e7\u00e3o no uso da funcionalidade.</p> <p><p>Figura 7: Viola\u00e7\u00e3o 7</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2011.</li> <li>NORMAN, Don. The Design of Everyday Things. Basic Books, 1988.</li> <li>TOGNAZZINI, Bruce. First Principles of Interaction Design (Revised &amp; Expanded), 2014.</li> <li>COOPER, Alan. The Inmates Are Running the Asylum. Sams Publishing, 1999.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Principios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Eduarda Tavares 03/12"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para compreender melhor os usu\u00e1rios do site, foi elaborado um perfil gen\u00e9rico conhecido como perfil de usu\u00e1rio. Segundo Barbosa e Silva\u00b9, o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, cujos objetivos precisam ser apoiados pelo sistema em desenvolvimento.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A coleta de dados foi realizada principalmente por meio de um question\u00e1rio elaborado para o site e o app Bluesky. Para complementar, foi usada uma ferramenta de an\u00e1lise de tr\u00e1fego de rede, que permitiu validar as informa\u00e7\u00f5es obtidas. O question\u00e1rio continha 22 perguntas sobre aspectos gerais dos usu\u00e1rios do aplicativo e foi divulgado em grupos comunit\u00e1rios nos aplicativos WhatsApp e Telegram, entre os dias 10 e 13 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do Question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio recebeu um total de 17 respostas, conforme indicado no termo de consentimento.</p> <p>De acordo com a figura 1, a idade dos participantes em sua maioria s\u00e3o entre 22 e 27 anos.</p> <p><p>Figura 1: Quest\u00e3o 1</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 2, a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos participantes em sua maioria s\u00e3o etudantes.</p> <p><p>Figura 2: Quest\u00e3o 2</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 3, a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de redes sociais dos participantes em sua maioria \u00e9 alta.</p> <p><p>Figura 3: Quest\u00e3o 3</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 4, o n\u00edvel de conforto ao utilizar tecnologias digitais dos participantes em sua maioria \u00e9 alto.</p> <p><p>Figura 4: Quest\u00e3o 4</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 5, em uma escala de 1 a 5, a maioria considera importante estar atualizado novas tecnologias.</p> <p><p>Figura 5: Quest\u00e3o 5</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 6, a maioria prefere um uso mais b\u00e1sico.</p> <p><p>Figura 6: Quest\u00e3o 6</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 1, seguem as respostas para a pergunta: Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias).</p> <p><p>Tabela 1: Quest\u00e3o 7</p> Resposta Comunica\u00e7\u00e3o Trabalho/entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, trabalho Atualiza\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Entretenimento, divulga\u00e7\u00e3o de artes e transmiss\u00f5es ao vivo e atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento e trabalho Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Para me manter atualizada Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Todos os exemplos acima Tudo Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, entretenimento e comunica\u00e7\u00e3o Entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, estudos, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 2, seguem as respostas para a pergunta: O que voc\u00ea mais valoriza em uma rede social? (ex.: privacidade, liberdade de express\u00e3o, conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos)</p> <p><p>Tabela 2: Quest\u00e3o 8</p> Resposta Privacidade Privacidade e liberdade de express\u00e3o Privacidade, liberdade de express\u00e3o Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias de forma r\u00e1pida Personaliza\u00e7\u00e3o, o quanto a rede \u00e9 customiz\u00e1vel; Privacidade; Praticidade e qualidade de vida Conte\u00fado interessante Conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos, den\u00fancia efetiva, medidas que viabilizem a\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a sob casos criminosos (identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e dados quando requisitado \u00e0 empresa pela justi\u00e7a) Privacidade Privacidade Conte\u00fado interessante Conte\u00fado Privacidade e conte\u00fado interessante Interface e funcionalidades Privacidade, seguran\u00e7a, liberdade de express\u00e3o e conex\u00e3o com qualquer pessoa de qualquer lugar do mundo Privacidade e experi\u00eancia Conex\u00e3o com amigos Liberdade e conte\u00fados interessantes <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 3, seguem as respostas para a pergunta: Quais s\u00e3o suas principais expectativas ao participar de uma nova rede social?</p> <p><p>Tabela 3: Quest\u00e3o 9</p> Resposta F\u00e1cil de usar Aprendizado/lazer Grande Facilidade de acesso, design pr\u00e1tico e autoexplicativo Que seja pr\u00e1tico de usar e que seja segura Conectar com gente nova, ver conte\u00fado que me interessa, privacidade segura, layout f\u00e1cil de usar, liberdade para me expressar e ambiente sem muita toxicidade Entretenimento, uso intuitivo Faz tempo que n\u00e3o entro em uma rede social nova As recomenda\u00e7\u00f5es estejam de acordo com o que eu mais vejo Qualidade das informa\u00e7\u00f5es Que tenha algum conte\u00fado interessante Encontrar um ambiente virtual de uso intuitivo Que ela seja intuitiva N\u00e3o sei Interface deve ser intuitiva, r\u00e1pida al\u00e9m de ser bem difundida Conte\u00fado interessante Acessibilidade, conte\u00fado e interatividade <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 7, a maioria compartilha pouco conte\u00fado nas redes sociais.</p> <p><p>Figura 7: Quest\u00e3o 10</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 4, seguem as respostas para a pergunta: Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea considera um conte\u00fado importante o suficiente para compartilhar com seus seguidores?</p> <p><p>Tabela 4: Quest\u00e3o 11</p> Resposta Quando for engra\u00e7ado Quando \u00e9 meu trabalho Informa\u00e7\u00f5es Quando o conte\u00fado converte em venda, curiosidades, conhecimento Em situa\u00e7\u00f5es de not\u00edcias que julgo serem importantes para qualquer um, quando \u00e9 uma arte que acho interessante, ou quando \u00e9 uma piada que acho engra\u00e7ada Compartilho quando o conte\u00fado \u00e9 \u00fatil ou interessante para quem me segue, como dicas de cuidados com pets, novidades sobre sa\u00fade animal, ou at\u00e9 algo engra\u00e7ado que fa\u00e7a sentido para quem ama bichos. Se acho que vai agregar ou que meus amigos v\u00e3o curtir, compartilho. Not\u00edcias urgentes/que concordo, entretenimento, fotos pessoais Quando acho interessante Depende, pode ser algo engra\u00e7ado, ou uma not\u00edcia Dependendo do humor Nenhuma Quando tenho v\u00eddeos de skate editados ou quando estou em um ambiente bonito Veracidade e relev\u00e2ncia Quando \u00e9 interessante, chocante ou engra\u00e7ada Algo \u00fatil ou algo que entret\u00e9m Varia do meu humor Se for algo interessante para n\u00f3s ou algo que eu ache engra\u00e7ado e talvez a outra pessoa tamb\u00e9m <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 8, a maioria consome conte\u00fados criados por perfis de entretenimento e not\u00edcias.</p> <p><p>Figura 8: Quest\u00e3o 12</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 5, seguem as respostas para a pergunta: Qual o tipo de conte\u00fado voc\u00ea mais gosta de ver? (ex.: texto, v\u00eddeo, imagens)</p> <p><p>Tabela 5: Quest\u00e3o 13</p> Resposta V\u00eddeo V\u00eddeo V\u00eddeo Video Todo tipo Imagens com texto V\u00eddeo Videos V\u00eddeo e texto Todas as formas V\u00eddeos e imagens V\u00eddeos Depende do conte\u00fado, mas de modo geral imagens ou v\u00eddeos curtos Imagens e v\u00eddeos V\u00eddeos V\u00eddeo V\u00eddeos e imagens <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 9, a maioria rejeita conte\u00fados gerados por IA.</p> <p><p>Figura 9: Quest\u00e3o 14</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 10, a maioria prefere interagir em redes sociais atrav\u00e9s de curtidas.</p> <p><p>Figura 10: Quest\u00e3o 15</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 11, a maioria valoriza uma experi\u00eancia de rede social mais personalizada.</p> <p><p>Figura 11: Quest\u00e3o 16</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 6, seguem as respostas para a pergunta: Como voc\u00ea enxerga a quest\u00e3o da privacidade em redes sociais?</p> <p><p>Tabela 6: Quest\u00e3o 17</p> Resposta Boa Fraca Boa Mediana Deve ser prioridade Muito importante O indiv\u00edduo deve estar ciente de medidas para impedir exposi\u00e7\u00e3o dos dados (ex: n\u00e3o compartilhar endere\u00e7o, fotos \u00edntimas, CPF, etc); os dados devem estar protegidos segundo a LGPD, mas devem estar dispon\u00edveis para a justi\u00e7a caso haja investiga\u00e7\u00e3o/mandado de busca Importante De extrema import\u00e2ncia Importante \u00c9 fundamental para proteger a nossa identidade A privacidade das redes sociais \u00e9 uma ilus\u00e3o, j\u00e1 que as empresas respons\u00e1veis administram seus dados e prefer\u00eancias, para depois vender essas informa\u00e7\u00f5es para quem pagar melhor Depende de qual tipo de privacidade est\u00e1 sendo tratado. Se for de dados, na minha opini\u00e3o, n\u00e3o existe; se for de conte\u00fado, \u00e9 control\u00e1vel Seguran\u00e7a e de confian\u00e7a Important\u00edssimo Precisa melhorar Acho algo fundamental <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 12, em uma escala de 1 a 5, a maioria demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a de dados nas redes sociais.</p> <p><p>Figura 12: Quest\u00e3o 18</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 7, seguem as respostas para a pergunta: Quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao controle do que \u00e9 compartilhado sobre voc\u00ea?</p> <p><p>Tabela 7: Quest\u00e3o 19</p> Resposta Nenhuma Baixa, acho que muitos t\u00eam acesso f\u00e1cil Levar informa\u00e7\u00f5es Baixa Que eu saiba de tudo que \u00e9 compartilhado e possa escolher detalhes para n\u00e3o serem compartilhados Espero ter total controle sobre o que compartilho e quem pode ver. Quero decidir o que fica p\u00fablico e o que \u00e9 s\u00f3 para amigos, garantindo minha privacidade. \u00c9 importante que a rede me deixe ajustar isso de forma f\u00e1cil e me avise se algo estiver exposto al\u00e9m do que planejei. Evito ao m\u00e1ximo expor meus dados. . Na verdade, n\u00e3o importa muito Rejei\u00e7\u00e3o Nenhuma Espero o m\u00ednimo de responsabilidade com meus dados. N\u00e3o tenho expectativas, n\u00e3o costumo compartilhar dados ou informa\u00e7\u00f5es ao meu respeito, apenas o que deixo p\u00fablico voluntariamente. Nada a declarar Apenas informa\u00e7\u00f5es que eu possa controlar Melhorias Acho que tudo deve ser exposto, por\u00e9m com seus devidos avisos e cuidados <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 13, a maioria utiliza redes sociais para fortalecer conex\u00f5es pessoais.</p> <p><p>Figura 13: Quest\u00e3o 20</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 8, seguem as respostas para a pergunta: Que tipo de feedback voc\u00ea espera receber nas suas postagens? (ex.: coment\u00e1rios, curtidas, novas conex\u00f5es)</p> <p><p>Tabela 8: Quest\u00e3o 21</p> Resposta Curtidas Vendas e crescimento da base de clientes Coment\u00e1rios Curtidas e coment\u00e1rios Curtidas, repostagens e coment\u00e1rios Coment\u00e1rios Curtidas Nenhuma Curtidas e coment\u00e1rios Nada Nada Curtidas e coment\u00e1rios de amigos Curtidas Curtidas, mas n\u00e3o muito coment\u00e1rios Curtidas Novas conex\u00f5es Curtidas <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 9, seguem as respostas para a pergunta: Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais?</p> <p><p>Tabela 9: Quest\u00e3o 22</p> Resposta N\u00e3o sei N\u00e3o sei Mais informa\u00e7\u00f5es N\u00e3o sei Conhecendo mais pessoas, aumentando meu c\u00edrculo social e minha visibilidade como artista A Bluesky pode ser uma ferramenta valiosa para meus objetivos pessoais e sociais. Como estudante de veterin\u00e1ria, posso compartilhar conhecimentos sobre cuidados com animais, interagir com profissionais da \u00e1rea e me manter atualizado sobre novidades no campo. Al\u00e9m disso, a plataforma oferece um ambiente para socializar, conhecer pessoas com interesses semelhantes e fortalecer minha rede de contatos, tanto pessoal quanto profissional. Entretenimento e engajamento com amigos por posts de texto N\u00e3o conhe\u00e7o Fazendo publica\u00e7\u00f5es e gerando engajamento N\u00e3o sei Nunca usei essa rede Percebi o Bluesky como um Twitter melhorado em alguns aspectos, j\u00e1 que a presen\u00e7a massiva de grupos de extrema direita no Twitter tornou o ambiente insalubre. A propaganda pol\u00edtica neonazista empurrada goela abaixo com os algoritmos ap\u00f3s a venda da plataforma para o Elon se tornou mais escancarada do que nunca, ent\u00e3o o Bluesky pode preencher esse espa\u00e7o que ficou faltando: uma plataforma de textos curtos que n\u00e3o seja somente uma ferramenta de propaganda pol\u00edtica e obten\u00e7\u00e3o de dados. N\u00e3o utilizei o Bluesky e raramente utilizo o X, antigo Twitter Inova\u00e7\u00e3o Difundir mais a rede N\u00e3o sei Me mostrando conte\u00fados que sejam informativos e me entretenham <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#principais-caracteristicas-do-perfil-de-usuario","title":"Principais Caracter\u00edsticas do Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#dados-demograficos","title":"Dados Demogr\u00e1ficos","text":"<ul> <li>Idade: Predomin\u00e2ncia de jovens adultos entre 22 e 27 anos.</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Maioria estudantes universit\u00e1rios ou em in\u00edcio de carreira.</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o: Alto n\u00edvel de envolvimento acad\u00eamico, sugerindo usu\u00e1rios com bom letramento digital.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#comportamento-de-uso","title":"Comportamento de Uso","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#motivacao-para-uso-de-redes-sociais","title":"Motiva\u00e7\u00e3o para Uso de Redes Sociais:","text":"<ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o com amigos, familiares e colegas.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o em temas de interesse acad\u00eamico ou profissional.</li> <li>Entretenimento leve, com prefer\u00eancia por conte\u00fados informativos e curtos.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#frequencia-de-acesso","title":"Frequ\u00eancia de Acesso:","text":"<ul> <li>Alta frequ\u00eancia di\u00e1ria, com uso regular para se manter conectado(a) a diferentes c\u00edrculos sociais e profissionais.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#tipos-de-conteudo-consumido-e-compartilhado","title":"Tipos de Conte\u00fado Consumido e Compartilhado:","text":"<ul> <li>Formatos de v\u00eddeo, imagens e textos curtos, focados em curiosidades, not\u00edcias e materiais educativos.</li> <li>Compartilha conte\u00fado interessante para amigos e seguidores, com foco em relev\u00e2ncia e utilidade.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#preferencias-de-experiencia","title":"Prefer\u00eancias de Experi\u00eancia","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#interface-e-navegacao","title":"Interface e Navega\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Busca uma interface simples e intuitiva, sem elementos que confundam ou frustrem a intera\u00e7\u00e3o. Valoriza\u00e7\u00e3o de ferramentas autoexplicativas e diretas, que reduzam o tempo gasto aprendendo a usar a plataforma.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#interacao-social","title":"Intera\u00e7\u00e3o Social:","text":"<ul> <li>Prefere intera\u00e7\u00f5es leves, como curtidas, e utiliza coment\u00e1rios de forma mais ocasional. Busca intera\u00e7\u00f5es genu\u00ednas com outras pessoas, evitando ambientes altamente comercializados.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#privacidade-e-seguranca","title":"Privacidade e Seguran\u00e7a:","text":"<ul> <li>Altamente consciente sobre quest\u00f5es de privacidade e controle de dados.</li> <li>Espera funcionalidades claras para gerenciar quem pode visualizar suas postagens e acessar suas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Evita plataformas que utilizam algoritmos invasivos para coleta ou venda de dados.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#valores-e-expectativas","title":"Valores e Expectativas","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#valores","title":"Valores:","text":"<ul> <li>Conex\u00f5es aut\u00eanticas.</li> <li>Respeito \u00e0 privacidade.</li> <li>Transpar\u00eancia nas pr\u00e1ticas de uso e coleta de dados.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#expectativas","title":"Expectativas:","text":"<ul> <li>Experi\u00eancia fluida e segura, com prote\u00e7\u00e3o contra conte\u00fados t\u00f3xicos e excesso de an\u00fancios.</li> <li>Algoritmos que priorizem relev\u00e2ncia e qualidade em vez de vi\u00e9s comercial.</li> </ul>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#percepcao-sobre-plataformas-alternativas","title":"Percep\u00e7\u00e3o sobre Plataformas Alternativas","text":"<p>Usu\u00e1rios tendem a considerar plataformas como Bluesky ou Mastodon atrativas, principalmente por oferecerem ambientes menos saturados por propaganda ou conte\u00fados politicamente carregados. Buscam plataformas que incentivem intera\u00e7\u00f5es positivas e relevantes, sem abrir m\u00e3o do controle sobre suas informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#perfil-geral-do-perfil-de-usuario","title":"Perfil Geral do perfil de usu\u00e1rio","text":"<p>O perfil desse usu\u00e1rio \u00e9 o de um jovem adulto, ativo em redes sociais e consciente do impacto de suas intera\u00e7\u00f5es online. Ele busca equil\u00edbrio entre entretenimento e utilidade, prioriza o controle sobre sua experi\u00eancia digital e prefere redes que incentivem um engajamento positivo, seguro e aut\u00eantico. Suas necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es refletem uma gera\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao uso comercial de dados e mais exigente em termos de design e funcionalidades.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#nota","title":"Nota","text":"<p>Essa documenta\u00e7\u00e3o foi criada originalmente para um segundo reposit\u00f3rio antes da unifica\u00e7\u00e3o do tema de IHC e requisitos. Portanto ap\u00f3s a unifica\u00e7\u00e3o o criador do seguinte documento teve o auxilio da autora orginal uma vez que s\u00e3o os exatos mesmos dados e n\u00e3o haveria sentido em recriar um documento completo j\u00e1 feito para ambas finalidades.  Abaixo segue a bibliografia do documento. </p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Requisitos de Software 2024.2 Grupo01. 2024. Autora: Renata Tavares. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2024.2-Grupo01  Acessado 01/12/2024 \u00e1s 09:55</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/Resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Davi Nobre 01/12 Eduarda Tavares"},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilos \u00e9 um conjunto planejado de elementos gr\u00e1ficos que comunicam, de maneira organizada e consistente, a ess\u00eancia de um projeto, produto ou servi\u00e7o. Esses elementos incluem o logotipo, as cores, as tipografias e outros recursos visuais, todos cuidadosamente desenvolvidos para expressar os valores, a vis\u00e3o e a miss\u00e3o do Bluesky. Ela atua como a \"assinatura visual\" da marca, diferenciando-a e fortalecendo sua presen\u00e7a diante do p\u00fablico.</p> <p>A consist\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o da identidade visual \u00e9 fundamental para construir reconhecimento e confian\u00e7a, promovendo uma conex\u00e3o s\u00f3lida com os usu\u00e1rios. Pensando nisso, este manual foi elaborado para assegurar a integridade e padroniza\u00e7\u00e3o da identidade do Bluesky, fornecendo diretrizes claras sobre como aplicar corretamente os elementos visuais em diferentes contextos e materiais.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste guia \u00e9 estabelecer um padr\u00e3o visual consistente para todos os produtos e servi\u00e7os do Bluesky, garantindo que a identidade visual seja uniforme e eficaz em todas as comunica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":""},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#logotipo","title":"Logotipo","text":"<p>A escolha da borboleta como logo do Bluesky tem algumas explica\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e conceituais que se alinham \u00e0 filosofia do projeto:</p> <ul> <li>Simbologia de Transforma\u00e7\u00e3o: A borboleta \u00e9 um s\u00edmbolo universal de transforma\u00e7\u00e3o, crescimento e liberdade. Isso reflete a vis\u00e3o do Bluesky de reimaginar as redes sociais, criando algo novo e descentralizado, em contraste com os sistemas tradicionais.</li> <li>Leveza e Liberdade: Assim como as borboletas voam livremente, a logo representa a ideia de uma rede social mais aberta e livre, permitindo que os usu\u00e1rios escolham como interagem e compartilham informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Est\u00e9tica Minimalista e Positiva: O design da borboleta \u00e9 simples, amig\u00e1vel e otimista, caracter\u00edsticas que refletem a filosofia do projeto de criar uma rede social mais clara e positiva.</li> </ul> Imagem 1: Assinatura principal. Autor: Carla Clementino. Imagem 2: Assinatura secund\u00e1ria. Autor: Carla Clementino."},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#formas-erradas-de-usar-a-logo","title":"Formas erradas de usar a logo","text":"<p>Para garantir a integridade e a coes\u00e3o da identidade visual, \u00e9 essencial seguir rigorosamente as diretrizes estabelecidas neste manual. Qualquer aplica\u00e7\u00e3o inadequada pode comprometer a ess\u00eancia, o significado e o reconhecimento da marca, al\u00e9m de afetar a sua percep\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico. As formas n\u00e3o recomendadas de uso incluem:</p> <ul> <li>Altera\u00e7\u00e3o da tipografia institucional: Substituir as fontes definidas compromete a harmonia e a legibilidade da identidade visual.</li> <li>Distor\u00e7\u00e3o horizontal ou vertical: Ajustar a propor\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo ou do logotipo resulta em uma apar\u00eancia desequilibrada e n\u00e3o profissional.</li> <li>Deslocamento do s\u00edmbolo ou descritor: Alterar a posi\u00e7\u00e3o relativa entre o s\u00edmbolo e o texto desconfigura a composi\u00e7\u00e3o original da marca.</li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de efeitos 3D: Adicionar profundidade ou elementos tridimensionais descaracteriza a simplicidade e clareza do design.</li> <li>Girar o s\u00edmbolo: Modificar a orienta\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo compromete a coer\u00eancia visual.</li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de contornos: Inserir bordas ou tra\u00e7os ao redor do s\u00edmbolo ou do logotipo altera sua apar\u00eancia original.</li> <li>Adicionar sombras: Efeitos de sombra comprometem a leveza e a clareza visual.</li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de gradientes: O uso de gradientes modifica as cores estabelecidas, prejudicando a consist\u00eancia crom\u00e1tica.</li> </ul> <p>Manter a aplica\u00e7\u00e3o correta da identidade visual \u00e9 indispens\u00e1vel para preservar a integridade e o impacto da marca.</p> Imagem 3: Uso incorreto da logo. Autor: Carla Clementino."},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<p>A tipografia desempenha um papel essencial na constru\u00e7\u00e3o da identidade visual, garantindo a coes\u00e3o e consist\u00eancia da marca em todos os materiais. Ela n\u00e3o apenas diferencia o projeto, como tamb\u00e9m contribui para refor\u00e7ar sua unidade visual, transmitindo profissionalismo e clareza.</p> <p>A fam\u00edlia de fontes Inter \u00e9 amplamente utilizada no design de interfaces digitais devido \u00e0 sua legibilidade, clareza e flexibilidade em diferentes tamanhos de tela. No contexto do Bluesky, Inter reflete os valores de simplicidade e acessibilidade da plataforma, contribuindo para uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio moderna e intuitiva.</p> <p>Imagem 4: Tipografia. Autor: Carla Clementino.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#cores","title":"Cores","text":"<p>As cores principais da identidade visual do Bluesky s\u00e3o compostas por uma varia\u00e7\u00e3o de tons de azul e tons de cinza. As cores podem ser descritas da seguinte maneira:</p> <p>Tons de Azul:</p> <ul> <li>#B9C9F7: Um azul suave, que transmite calma e clareza.</li> <li>#7D8FF7: Um tom de azul m\u00e9dio, equilibrado, sugerindo estabilidade e confian\u00e7a.</li> <li>#1C74F6: Um azul mais intenso, que transmite energia e inova\u00e7\u00e3o.</li> <li>#0A4D87: Um azul profundo, que adiciona um toque de profissionalismo e solidez.</li> </ul> <p>Tons de Cinza:</p> <ul> <li>#808E97: Cinza claro, criando um fundo neutro para destacar outros elementos.</li> <li>#4A526C: Cinza m\u00e9dio, que mant\u00e9m um equil\u00edbrio visual e ajuda na legibilidade.</li> <li>#1C1D1F: Cinza escuro, quase preto, utilizado para dar contraste e refor\u00e7ar a formalidade e a seriedade da marca.</li> </ul> <p>Imagem 5: Cores. Autor: Carla Clementino.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#grid","title":"Grid","text":"<p>O grid \u00e9 uma ferramenta fundamental no design, sendo amplamente utilizado para estruturar e organizar elementos visuais de forma equilibrada e harmoniosa. Em projetos de identidade visual, como o do Bluesky, o grid desempenha um papel crucial na cria\u00e7\u00e3o de layouts consistentes e esteticamente agrad\u00e1veis. Ele fornece uma base s\u00f3lida para o alinhamento de elementos gr\u00e1ficos, tipografia e imagens, garantindo que todos os componentes se conectem visualmente de maneira coesa.</p> Imagem 6: Grid. Autor: Carla Clementino."},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#iconografia","title":"Iconografia","text":"<p>Os \u00edcones s\u00e3o elementos visuais poderosos que desempenham um papel essencial na comunica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de uma marca. No caso do Bluesky, os \u00edcones servem como representa\u00e7\u00f5es simples e diretas de conceitos complexos, contribuindo para a acessibilidade e a universalidade da identidade visual. Eles n\u00e3o apenas embelezam os designs, mas tamb\u00e9m orientam os usu\u00e1rios e refor\u00e7am a personalidade da marca.</p> <p>Imagem 7: Iconografia. Autor: Carla Clementino.</p>"},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#documento-completo","title":"Documento Completo","text":"Documento 1: Guia de Estilo. Autor: Carla Clementino."},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.s</li> </ol>"},{"location":"AnaliseRequisitos/guia_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementino"},{"location":"Apresentacao/entrega1/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"Apresentacao/entrega1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento re\u00fane todas as apresenta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Grupo 01 para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC), ministrada pelo professor Andr\u00e9 no semestre 2024.2. IHC \u00e9 uma \u00e1rea fundamental da computa\u00e7\u00e3o que estuda como projetar e avaliar interfaces para que sejam intuitivas, eficientes e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios. As apresenta\u00e7\u00f5es documentadas exploram temas como usabilidade, acessibilidade, intera\u00e7\u00e3o visual, e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, refletindo o aprendizado do grupo ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar as apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 01, permitindo um acompanhamento claro e organizado do progresso das atividades realizadas na disciplina. Al\u00e9m disso, serve como um material de refer\u00eancia para os membros do grupo e para o professor, facilitando o acesso aos t\u00f3picos explorados, \u00e0 metodologia aplicada.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este documento consiste na grava\u00e7\u00e3o de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo Grupo 01 ao longo do semestre. Cada apresenta\u00e7\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e facilitar o acesso a ele a qualquer momento. Al\u00e9m disso, todas as apresenta\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser alocadas no YouTube na categoria \"n\u00e3o listado\"</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#apresentacao-1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":"<p>Nesta etapa foram entregues: Cronograma planejado, aplicativos avaliados, site escolhido, disponibilidade dos integrantes, ferramentas utilizadas e verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. O link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado logo a seguir. A data da grava\u00e7\u00e3o foi dia 06/11/2024 e todos os integrantes estavam presentes.</p> <p>Link para a apresenta\u00e7\u00e3o 1</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Apresentacao/entrega1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 06/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduarda Tavares 06/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Apresentacao/entrega2/","title":"Entrega 2","text":""},{"location":"Apresentacao/entrega2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento re\u00fane todas as apresenta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Grupo 01 para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC), ministrada pelo professor Andr\u00e9 no semestre 2024.2. IHC \u00e9 uma \u00e1rea fundamental da computa\u00e7\u00e3o que estuda como projetar e avaliar interfaces para que sejam intuitivas, eficientes e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios. As apresenta\u00e7\u00f5es documentadas exploram temas como usabilidade, acessibilidade, intera\u00e7\u00e3o visual, e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, refletindo o aprendizado do grupo ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar as apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 01, permitindo um acompanhamento claro e organizado do progresso das atividades realizadas na disciplina. Al\u00e9m disso, serve como um material de refer\u00eancia para os membros do grupo e para o professor, facilitando o acesso aos t\u00f3picos explorados, \u00e0 metodologia aplicada.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este documento consiste na grava\u00e7\u00e3o de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo Grupo 01 ao longo do semestre. Cada apresenta\u00e7\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e facilitar o acesso a ele a qualquer momento. Al\u00e9m disso, todas as apresenta\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser alocadas no YouTube na categoria \"n\u00e3o listado\"</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega2/#apresentacao-2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":"<p>Nesta etapa foram entregues: Cen\u00e1rios, analise de tarefas, personas, perfil do usu\u00e1rio e aspecto \u00e9tico. O link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado logo a seguir. A data da grava\u00e7\u00e3o foi dia 03/12/2024 e todos os integrantes estavam presentes.</p> <p>Link para a apresenta\u00e7\u00e3o 2</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Apresentacao/entrega2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduarda Tavares 03/12 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Apresentacao/entrega3/","title":"Entrega 3","text":""},{"location":"Apresentacao/entrega3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento re\u00fane todas as apresenta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Grupo 01 para a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC), ministrada pelo professor Andr\u00e9 no semestre 2024.2. IHC \u00e9 uma \u00e1rea fundamental da computa\u00e7\u00e3o que estuda como projetar e avaliar interfaces para que sejam intuitivas, eficientes e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios. As apresenta\u00e7\u00f5es documentadas exploram temas como usabilidade, acessibilidade, intera\u00e7\u00e3o visual, e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, refletindo o aprendizado do grupo ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar as apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 01, permitindo um acompanhamento claro e organizado do progresso das atividades realizadas na disciplina. Al\u00e9m disso, serve como um material de refer\u00eancia para os membros do grupo e para o professor, facilitando o acesso aos t\u00f3picos explorados, \u00e0 metodologia aplicada.</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este documento consiste na grava\u00e7\u00e3o de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo Grupo 01 ao longo do semestre. Cada apresenta\u00e7\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e facilitar o acesso a ele a qualquer momento. Al\u00e9m disso, todas as apresenta\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser alocadas no YouTube na categoria \"n\u00e3o listado\"</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega3/#apresentacao-3","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":"<p>Nesta etapa foram entregues: Princ\u00edpios gerais, metas de usabilidade, guia de estilo, caracteristicas da plataforma para o projeto e verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3. O link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado logo a seguir. A data da grava\u00e7\u00e3o foi dia 03/12/2024 e todos os integrantes estavam presentes.</p> <p>Link para a apresenta\u00e7\u00e3o 3</p>"},{"location":"Apresentacao/entrega3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Apresentacao/entrega3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduarda Tavares 03/12 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Atas/reuniao_1/","title":"Reuni\u00e3o 1","text":""},{"location":"Atas/reuniao_1/#ata-da-reuniao-01112022","title":"Ata da reuni\u00e3o - 01/11/2022","text":""},{"location":"Atas/reuniao_1/#dados-da-reuniao","title":"Dados da Reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Carla A. C. Ribeiro, Davi S. B. Nobre, Gabriel S. Monteiro, Jo\u00e3o V. L. Ribeiro 10/11/2024 10:10 - 10:20 Plataforma Teams <p>A reuni\u00e3o contou com a presen\u00e7a de todos os integrantes do grupo e ocorreu de forma r\u00e1pida e objetiva na plataforma Teams.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o dos artefatos a serem entregues   <p>Foi necess\u00e1rio organizar as responsabilidades de cada membro para facilitar o progresso do trabalho.  </p> </li> <li>Escolha do site a ser avaliado   <p>Este t\u00f3pico foi decisivo para o direcionamento do trabalho, com o site escolhido sendo essencial para as pr\u00f3ximas etapas.</p> </li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#atividades-e-decisoes-acordadas","title":"Atividades e Decis\u00f5es Acordadas","text":"<ul> <li>Carla: Respons\u00e1vel pelo Heatmap.   <p>Carla ficou encarregada de criar o Heatmap, que ser\u00e1 parte essencial da an\u00e1lise do site escolhido.</p> </li> <li>Individual: Prepara\u00e7\u00e3o de uma lista de sites avaliados.   <p>Cada integrante dever\u00e1 contribuir com uma lista para garantir diversidade na escolha inicial.</p> </li> <li>Membro do grupo que teve seu site escolhido:  </li> <li>Sele\u00e7\u00e3o do aplicativo.   <p>Este membro ir\u00e1 definir qual aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 usada para realizar a avalia\u00e7\u00e3o final.  </p> </li> <li>Obten\u00e7\u00e3o de uma c\u00f3pia do termo de uso do aplicativo.   <p>A c\u00f3pia do termo de uso ser\u00e1 utilizada para validar os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o.  </p> </li> <li>Davi: Respons\u00e1vel pelas ferramentas do projeto.   <p>Davi ficou encarregado de listar e configurar as ferramentas necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p> </li> <li>Jo\u00e3o e Eduarda: Respons\u00e1veis pelas revis\u00f5es.   <p>Jo\u00e3o e Eduarda cuidar\u00e3o de validar os artefatos produzidos pelo grupo.  </p> </li> <li>Gabriel: Respons\u00e1vel pelo cronograma.   <p>Gabriel organizar\u00e1 as entregas em um cronograma detalhado, otimizando o acompanhamento das etapas.</p> </li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#site-escolhido","title":"Site Escolhido","text":"<ul> <li>Site: For\u00e7a A\u00e9rea  </li> <li>Membro que prop\u00f4s o site: Davi S. B. Nobre  </li> </ul> <p>O site da For\u00e7a A\u00e9rea foi selecionado, considerando que ele atenderia bem aos crit\u00e9rios definidos para a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Nota: Houve um erro na grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.  </li> </ul> <p>Infelizmente, a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o p\u00f4de ser disponibilizada devido a problemas t\u00e9cnicos.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2024 **/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Eduarda Tavares"},{"location":"Atas/reuniao_2/","title":"Reuni\u00e3o 2","text":"<p>ATA DE REUNI\u00c3O - TRABALHO DE IHC</p>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Carla A. C. Ribeiro, Davi S. B. Nobre, Gabriel S. Monteiro, Jo\u00e3o V. L. Ribeiro 01/12/2024 20:00 - 20:15 Plataforma Teams"},{"location":"Atas/reuniao_2/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o teve como objetivo realizar a divis\u00e3o dos artefatos entre os membros da equipe afim de realizar a an\u00e1lise da interface do site BlueSky.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#divisao-das-tarefas","title":"Divis\u00e3o das Tarefas","text":""},{"location":"Atas/reuniao_2/#correcoes-gerais","title":"Corre\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<ul> <li>Arrumar a bibligrafia (Duda)</li> <li>Detalhar as atas (Duda)</li> <li>Inspe\u00e7\u00f5es (Duda)</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#entrega-2","title":"Entrega 2:","text":"<p>Artefatos</p> <ul> <li>Cen\u00e1rios (Duda/ Davi/ Gabriel/ Joao/ Carla). Cada membro deve criar um cen\u00e1rio.</li> <li>An\u00e1lise de Atividades (Duda/ Davi/ Gabriel/ Joao/ Carla). Cada membro deve realizar uma an\u00e1lise de atividades de acordo com o requisito que o mesmo escolheu para analisar na mat\u00e9ria.</li> <li>Perfil de usu\u00e1rio (Duda ou Davi)</li> <li>Aspecto \u00e9tico (Davi)</li> </ul> <p>Inspe\u00e7\u00f5es (checklists)</p> <ul> <li>Cen\u00e1rios (Duda/ Davi/ Gabriel/ Joao/ Carla). Cada membro ficou respons\u00e1vel pelo planejamento de ao menos uma pergunta.</li> <li>An\u00e1lise de Atividades (Duda/ Davi/ Gabriel/ Joao/ Carla).  Cada membro ficou respons\u00e1vel pelo planejamento de ao menos uma pergunta.</li> <li>Perfil de usu\u00e1rio (Carla)</li> <li>Aspecto \u00e9tico (Jo\u00e3o)</li> </ul> <p>Inspe\u00e7\u00f5es (V\u00eddeo)</p> <ul> <li>Cen\u00e1rios (Duda/ Davi/ Gabriel/ Joao/ Carla). Cada membro ficou respons\u00e1vel por realizar a an\u00e1lise do cen\u00e1rio de outro membro.</li> <li>An\u00e1lise de Atividades (Duda/ Davi/ Gabriel/ Joao/ Carla).Cada membro ficou respons\u00e1vel por realizar a an\u00e1lise do artefato de outro membro.</li> <li>Perfil de usu\u00e1rio (Davi)</li> <li>Aspecto \u00e9tico (Duda)</li> </ul> <p>Entrega 3 </p> <ul> <li>Principios gerais de projeto (Duda)</li> <li>Metas de usabilidade (Gabriel)</li> <li>Guia de estilo (Carla)</li> <li>Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Jo\u00e3o)</li> </ul> <p>Inspe\u00e7\u00f5es (checklist)</p> <ul> <li>Principios gerais de projeto (Davi)</li> <li>Metas de usabilidade (Jo\u00e3o)</li> <li>Guia de estilo (Duda)</li> <li>Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Carla)</li> </ul> <p>Inspe\u00e7\u00f5es (v\u00eddeo)</p> <ul> <li>Principios gerais de projeto (Gabriel)</li> <li>Metas de usabilidade (Carla)</li> <li>Guia de estilo (Davi)</li> <li>Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Duda)</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#discussoes-e-consideracoes","title":"Discuss\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os membros da equipe concordaram em entregar os artefatos at\u00e9 o dia 01/11 para que as inspe\u00e7\u00f5es e respectivas corre\u00e7\u00f5es sejam feitas no dia 02/11. A grava\u00e7\u00e3o da entrega ser\u00e1 feita no dia 02/11 as 21h.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Para assistir a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o acesse o link.</p> Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 01/11/2024 01/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Clementino Eduarda Tavares"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o desse cronograma \u00e9 fundamental para o andamento e planejamento do projeto, com ele temos uma dimens\u00e3o temporal das entregas e do ritmo e desempenho da equipe, o que fornece uma dire\u00e7\u00e3o clara do modo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas e torna poss\u00edvel uma melhor gest\u00e3o de tempo. Ademais, o cronograma criado pela equipe visa oferecer uma vis\u00e3o ampla do progresso do projeto, com datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino definidas para cada atividade, ajudando a evitar atrasos e garantir um acompanhamento eficaz, dado que orienta e facilita o planejamento, a organiza\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o das atividades a serem realizadas e entregues ao longo da disciplina de  \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\", ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales na FCTE - UnB, no per\u00edodo letivo de 2024.2. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para elaborar o cronograma das etapas de entrega do projeto, seguimos as datas estipuladas no plano de ensino fornecido pelo professor e tamb\u00e9m utilizamos como refer\u00eancia cronogramas dos projetos \"Bilheteria Digital\" e \"Ventoy\", feitas em semestres anteriores. Inicialmente, definimos o escopo do projeto e identificamos os objetivos de cada entrega, logo em seguida, detalhamos essas entregas em atividades e tarefas espec\u00edficas, atribuindo responsabilidades a cada membro da equipe. A estimativa de dura\u00e7\u00e3o de cada tarefa considerou os prazos de cada etapa, reservando um tempo extra sempre que poss\u00edvel para imprevistos. Essa metodologia permitiu n\u00e3o s\u00f3 a cria\u00e7\u00e3o de um cronograma, mas tamb\u00e9m contribuiu para a organiza\u00e7\u00e3o eficiente do projeto ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-geral-de-entregas","title":"Cronograma geral de entregas","text":"<p>A Tabela 01 abaixo fornece as datas das realiza\u00e7\u00f5es das atividades durante o semestre, cabe mencionar que este \u00e9 um planejamento pr\u00e9vio e as datas podemo sofrer altera\u00e7\u00f5es no decorrer do per\u00edodo.</p> <p>Tabela 01 - Cronograma de Entregas </p> N\u00ba da entrega Fase Atividade Data de grava\u00e7\u00e3o Data de entrega Data da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento Planejamento do projeto e do Processo de Design 12/11/2024 12/11/2024 14/11/2024 1.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 12/11/2024 13/11/2024 13/11/2024 2 Perfil do usu\u00e1rio Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas e An\u00e1lise de tarefas 24/11/2024 26/11/2024 28/11/2024 2.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 27/11/2024 27/11/2024 3 An\u00e1lise de requisitos Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 01/12/2024 03/12/2024 05/12/2024 3.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 04/12/2024 04/12/2024 4 Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas 08/12/2024 10/12/2024 12/12/2024 4.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 11/12/2024 11/12/2024 5 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Relato dos resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados 03/01/2025 05/01/2025 07/01/2025 5.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 06/01/2025 06/01/2025 6 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos I Verifica\u00e7\u00e3o e relato dos artefatos I 12/01/2025 14/01/2025 16/01/2025 6.5 An\u00e1lise Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 15/01/2025 15/01/2025 7 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o 12/01/2025 14/01/2025 16/01/2025 8 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 24/01/2025 26/01/2025 28/01/2025 Final Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos II Verifica\u00e7\u00e3o e relato dos artefatos II 02/02/2025 04/02/2025 06/02/2025 <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#projeto","title":"Projeto","text":""},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#entrega-1","title":"Entrega 1.","text":"<p>Abaixo, na Tabela 02, est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 01 do projeto.</p> <p>Tabela 02 - Entrega 1. Planejamento do projeto e do Processo de Design </p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Definir hor\u00e1rios de reuni\u00e3o In\u00edcio: 22/10Fim: 24/10 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Configurar MkDocs In\u00edcio: 22/10Fim: 23/10 Carla 12/11 Eduarda Selecionar poss\u00edveis sites para o projeto In\u00edcio: 22/10Fim: 25/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir e justificar site utilizado no projeto In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Eduarda Definir ferramentas In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Documentar equipe In\u00edcio: 31/10Fim: 05/11 Carla 12/11 Eduarda Definir quadro de disponibilidade dos membros In\u00edcio: 03/11Fim: 11/11 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir o processo de Design do projeto In\u00edcio: Fim: Davi 12/11 Eduarda Executar o planejamento do projeto In\u00edcio: 28/11Fim: 09/11 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir termo de uso do site In\u00edcio: 11/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro, Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir cronograma In\u00edcio: 05/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#executado-entrega-1","title":"Executado entrega 1.","text":"<p>Na Tabela 03 abaixo \u00e9 definido o que foi e o tempo utilizado para cumprir o planejado da Tabela 02.</p> <p>Tabela 03 - Entrega 1. Executado do planejamento da Entrega 01 </p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Definir hor\u00e1rios de reuni\u00e3o In\u00edcio: 22/10Fim: 24/10 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Configurar MkDocs In\u00edcio: 22/10Fim: 23/10 Carla 12/11 Eduarda Selecionar poss\u00edveis sites para o projeto In\u00edcio: 22/10Fim: 25/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir e justificar site utilizado no projeto In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Eduarda Definir ferramentas In\u00edcio: 25/10Fim: 28/10 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Documentar Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 31/10Fim: 05/11 Carla 12/11 Eduarda Definir quadro de disponibilidade dos membros In\u00edcio: 03/11Fim: 11/11 Carla 12/11 Jo\u00e3o Vitor Definir o processo de Design do projeto In\u00edcio: Fim: Davi 12/11 Eduarda Executar o planejamento do projeto In\u00edcio: 28/11Fim: 09/11 Davi 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir termo de uso do site In\u00edcio: 11/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro, Carla, Eduarda, Gabriel, Davi e Jo\u00e3o Vitor 12/11 Jo\u00e3o Vitor Inserir cronograma In\u00edcio: 05/11Fim: 12/11 Gabriel Monteiro 12/11 Eduarda <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-2","title":"Cronograma planejado entrega 2","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 02 do projeto.</p> <p>Tabela 04 - Entrega 2. Perfil do Usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos e An\u00e1lise de Tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 1 In\u00edcio: 15/11Fim: 17/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 18/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Criar perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 15/11Fim: 20/11 Gabriel 21/11 Davi Definir aspectos \u00e9ticos da pesquisa In\u00edcio: 15/11Fim: 20/11 Carla 21/11 Eduarda Criar termo de consentimento In\u00edcio: 15/11Fim: 20/11 Jo\u00e3o Vitor 21/11 Gabriel Realizar coleta de dados In\u00edcio: 15/11Fim: 22/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 23/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 15/11Fim: 22/11 Davi, Eduarda 23/11 Carla, Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/11Fim: 24/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 25/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 25/11Fim: 26/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 26/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#executado-entrega-2","title":"Executado entrega 2","text":"<p>Na Tabela 06 abaixo \u00e9 definido o que foi executado do planejamento da Tabela 04.</p> <p>Tabela 06 - Entrega 2. Executado do planejamento da Entrega 02</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 1 In\u00edcio: 15/11Fim: 17/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 18/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Criar perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 15/11Fim: 19/11 Gabriel 20/11 Davi Definir aspectos \u00e9ticos da pesquisa In\u00edcio: 16/11Fim: 19/11 Carla 22/11 Eduarda Criar termo de consentimento In\u00edcio: 16/11Fim: 19/11 Jo\u00e3o Vitor 27/11 Gabriel Realizar coleta de dados In\u00edcio: 17/11Fim: 21/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 27/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 17/11Fim: 21/11 Davi, Eduarda 22/11 Carla, Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/11Fim: 24/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 25/11Fim: 25/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-3","title":"Cronograma planejado entrega 3","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 03 do projeto.</p> <p>Tabela 05 - Entrega 3. Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 2 In\u00edcio: 27/11Fim: 28/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 29/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Definir princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 27/11Fim: 30/11 Gabriel, Davi 01/12 Carla Determinar metas de usabilidade In\u00edcio: 27/11Fim: 30/11 Carla, Eduarda 01/12 Jo\u00e3o Vitor Criar guia de estilo In\u00edcio: 27/11Fim: 01/12 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 02/12 Davi Determinar caracter\u00edsticas da plataforma In\u00edcio: 27/11Fim: 01/12 Davi, Carla 02/12 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/12Fim: 01/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 02/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 02/12Fim: 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#executado-entrega-3","title":"Executado entrega 3","text":"<p>Na Tabela 07 abaixo \u00e9 definido o que foi executado do planejamento da Tabela 05.</p> <p>Tabela 07 - Entrega 3. Executado do planejamento da Entrega 03</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 2 In\u00edcio: 27/11Fim: 28/11 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Definir princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 27/11Fim: 29/11 Gabriel, Davi 03/12 Carla Determinar metas de usabilidade In\u00edcio: 28/11Fim: 29/11 Carla, Eduarda 03/12 Jo\u00e3o Vitor Criar guia de estilo In\u00edcio: 28/11Fim: 30/11 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 01/12 Davi Determinar caracter\u00edsticas da plataforma In\u00edcio: 29/11Fim: 30/11 Davi, Carla 01/12 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/12Fim: 01/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 02/12Fim: 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-4","title":"Cronograma planejado entrega 4","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 04 do projeto.</p> <p>Tabela 06 - Entrega 4. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 3 In\u00edcio: 04/12Fim: 05/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 06/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Gabriel, Davi 08/12 Carla Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Carla, Eduarda 08/12 Jo\u00e3o Vitor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 08/12 Davi Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 04/12Fim: 07/12 Davi, Carla 08/12 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/12Fim: 08/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 09/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 09/12Fim: 10/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 10/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-5","title":"Cronograma planejado entrega 5","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 05 do projeto.</p> <p>Tabela 07 - Entrega 5. Relato dos Resultados do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 4 In\u00edcio: 11/12Fim: 13/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 14/12 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Gabriel, Davi 03/01 Carla Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Carla, Eduarda 03/01 Jo\u00e3o Vitor Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 03/01 Davi Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 11/12Fim: 02/01 Davi, Carla 03/01 Eduarda Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/01Fim: 03/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 04/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 04/01Fim: 05/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 05/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-6","title":"Cronograma planejado entrega 6","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 06 do projeto.</p> <p>Tabela 08 - Entrega 6.1. Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 5 In\u00edcio: 06/01Fim: 08/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 09/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Gabriel 11/01 Davi Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Carla 11/01 Eduarda Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Jo\u00e3o Vitor 11/01 Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Davi 11/01 Carla Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 In\u00edcio: 06/01Fim: 10/01 Eduarda 11/01 Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/01Fim: 12/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 13/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 13/01Fim: 14/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 14/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-7","title":"Cronograma planejado entrega 7","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 07 do projeto.</p> <p>Tabela 09 - Entrega 7. Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 6.1 In\u00edcio: 15/01Fim: 16/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 17/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 15/01Fim: 20/01 Gabriel, Davi 21/01 Carla Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 15/01Fim: 20/01 Carla, Eduarda 21/01 Jo\u00e3o Vitor Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 15/01Fim: 20/01 Jo\u00e3o Vitor, Gabriel 21/01 Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/01Fim: 24/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 25/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 25/01Fim: 26/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 26/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-8","title":"Cronograma planejado entrega 8","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega 08 do projeto.</p> <p>Tabela 10 - Entrega 8. Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 7 In\u00edcio: 27/01Fim: 28/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 29/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 27/01Fim: 31/01 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 01/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/02Fim: 02/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 03/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Finaliza\u00e7\u00e3o da entrega In\u00edcio: 03/02Fim: 04/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 04/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor <p><p>Autor: Gabriel Santos Monteiro.</p></p>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#cronograma-planejado-entrega-final","title":"Cronograma planejado entrega final","text":"<p>Abaixo est\u00e1 apresentado o planejamento para a entrega final do projeto.</p> <p>Tabela 11 - Entrega 6.2. Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos II</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisor Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 8 In\u00edcio: 05/02Fim: 06/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 07/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor Desenvolvimento Final In\u00edcio: 05/02 Fim 06/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor 07/02 Carla, Davi, Eduarda, Gabriel e Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p>SALES, A. B. Plano de Ensino. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Distrito Federal, 2024. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972625/mod_resource/content/58/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022024%20Turma%2001%20v2.pdf. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>BILHETERIA DIGITAL. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Distrito Federal, 2023.1. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 05 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>VENTOY. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Distrito Federal, 2023.2. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Ventoy/blob/main/docs%2Fplanejamento%2Fcronograma.md/. Acesso em: 05 nov. 2024.</p> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/Cronograma/#versoes","title":"Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 08/11/2024 Cria\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do cronograma Gabriel Santos Monteiro Eduarda <code>1.1</code> 11/11/2024 Adicionado metodologia e planejamento Gabriel Santos Monteiro Eduarda <code>1.1</code> 12/11/2024 Adicionado corre\u00e7\u00f5es finais de datas 1 entrega Gabriel Santos Monteiro Eduarda <code>2.0</code> 20/11/2024 Adicionado cronograma das demais entregas Gabriel Santos Monteiro Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de design em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) abrange tr\u00eas atividades que consistem em an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. Na an\u00e1lise, o objetivo \u00e9 explorar o problema em profundidade para, ent\u00e3o, estruturar propostas de interven\u00e7\u00e3o que promovam melhorias. J\u00e1 na s\u00edntese, s\u00e3o avaliados os efeitos das propostas, num ciclo cont\u00ednuo que envolve toda a fase de desenvolvimento, desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 o produto final.</p> <p>Abaixo para defini\u00e7\u00e3o do processo de Desing, classificamos todos os m\u00e9todos aprendidos por n\u00f3s ao longo de ementa da disciplina at\u00e9 o momento da primeira entrega, para que assim o grupo possa identifcar seus valores e promover o melhor processo de desenvolvimento. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<p>O ciclo de vida simples \u00e9 um modelo b\u00e1sico de design, caracterizado por ser direto, com poucas itera\u00e7\u00f5es e pouco detalhamento, o que o torna mais indicado para designers com experi\u00eancia ou projetos de menor complexidade.</p> Figura 1: ciclo de vida simples. (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>F\u00e1cil de compreender e aplicar.</li> <li>Adequado para projetos de menor escala.</li> <li>Ideal para designers experientes.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Menos aplic\u00e1vel a projetos mais complexos.</li> <li>Falta de detalhamento.</li> <li>Pode nos induzir ao erro.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-estrela","title":"Ciclo de Vida Estrela","text":"<p>O ciclo de vida estrela traz uma estrutura semelhante ao modelo simples, por\u00e9m com mais verifica\u00e7\u00f5es. Esse modelo se destaca pelo fato de ser poss\u00edvel escolher por onde ir\u00e1 se iniciar primeiro. Entretanto esse modelo precisa passar por uma avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s concluir cada atividade obrigatoriamente independente do caminho. </p> Figura 2: ciclo de vida estrela. (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-de-nielsen","title":"Ciclo de Vida de Nielsen","text":"<p>Nielsen prop\u00f5e um ciclo de vida para a usabilidade, com atividades que abrangem todo o ciclo do produto, sendo muitas delas mais aplic\u00e1veis na fase inicial:</p> <ul> <li>Conhecimento aprofundado dos usu\u00e1rios.</li> <li>An\u00e1lise competitiva, revisando produtos similares.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o clara de metas de usabilidade.</li> <li>Desenvolvimento de designs paralelos.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o e teste de prot\u00f3tipos.</li> <li>Envolvimento de usu\u00e1rios reais no design participativo.</li> <li>Design coordenado de todos os elementos da interface.</li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica.</li> <li>Design iterativo, com ajustes cont\u00ednuos.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"Ciclo de Vida de Mayhew","text":"<p>O ciclo de vida proposto por Deborah Mayhew  avalia no in\u00edcio, as necessidades dos usu\u00e1rios, suas tarefas e as limita\u00e7\u00f5es da plataforma s\u00e3o analisadas. Posteriormente, nas etapas de design e avalia\u00e7\u00e3o, o foco \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o abrangente para IHC. Ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o, a coleta de feedback dos usu\u00e1rios auxilia em melhorias futuras.</p> Figura 3: Ciclo de vida de Mayhew. (Fonte: BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. 2010)"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#vantagens_1","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>Ciclo abrangente e detalhado.</li> <li>Indicado para equipes com menos experi\u00eancia.</li> <li>Estrutura detalhada e robusta.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#desvantagens_1","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Requer maior entendimento e tempo de aprendizado (pois \u00e9 um pouco complexo de se entender a primeira vista)</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#escolha-do-grupo-para-o-projeto","title":"Escolha do grupo para o projeto","text":"<p>Nossa equipe ir\u00e1 utilizar o modelo de Mayhew, por estar amplamente detalhado ao longo do projeto, evitando assdim tirar conclus\u00f5es pr\u00f3prias e err\u00f4neas como tamb\u00e9m melhorar nossa avalia\u00e7\u00e3o pessoal para com as necessidades de nosso projeto. \u00c9 evidenciado tamb\u00e9m em projetos passados que alunos que escolheram este processo tiveram trabalhos de maior qualidade (trabalhos usados de exemplo na mat\u00e9ria). </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/ProcessoDesing/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 09/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e sele\u00e7\u00e3o do met\u00f3do  Davi Nobre 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento s\u00e3o apresentados os crit\u00e9rios e motiva\u00e7\u00f5es para a escolha do site da BlueSky, escolhido pelo grupo para o projeto da disciplina de Requisitos de Software. Tamb\u00e9m ser\u00e1 apresentado a execuc\u00e7\u00e3o de sua avalia\u00e7\u00e3o com o Framework DECIDE. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 esclarecer o processo de escolha do site a ser utilizado no projeto estabelecendo os crit\u00e9rios e as motiva\u00e7\u00f5es da escolha, bem como ilustrar o sistema, seus principais problemas visuais ou n\u00e3o para com o usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para decidir o site foi utilizado o Framework DECIDE e para execu\u00e7\u00e3o as heur\u00edsticas de Nielsen como avali\u00e7\u00e3o principal, j\u00e1 no desenvolvimento geral do projeto temos que considerar o ponto principal como o processo de Desing decidido que no caso do grupo01 de 2024.2 \u00e9 o o processo desenvolvido por Deborah Mayhew, que tem sua estrutura extremamente bem definida apesar de possuir um certo grau de complexidade a primeira vista. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Site open source</li> <li>Complexidade do site condizente com a disciplina</li> <li>Site observ\u00e1vel e utiliz\u00e1vel pelo p\u00fablico</li> <li>N\u00e3o ter sido utilizado em trabalhos anteriores da disciplina</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#motivos-pra-escolha","title":"Motivos pra escolha:","text":"<ul> <li> <p>Relev\u00e2ncia: O site do Bluesky desempenha um papel fundamental ao apresentar informa\u00e7\u00f5es sobre a plataforma, seu conceito inovador de descentraliza\u00e7\u00e3o e suas funcionalidades. \u00c9 uma refer\u00eancia importante para o p\u00fablico que busca compreender a miss\u00e3o e os valores da rede social, al\u00e9m de acompanhar atualiza\u00e7\u00f5es e novidades.</p> </li> <li> <p>Base de usu\u00e1rios ampla: O site atende a uma comunidade diversificada, incluindo usu\u00e1rios interessados em explorar novas redes sociais, desenvolvedores engajados com o conceito de descentraliza\u00e7\u00e3o e entusiastas de tecnologia. Sua audi\u00eancia engloba tanto o p\u00fablico geral quanto um p\u00fablico t\u00e9cnico, ampliando sua relev\u00e2ncia e escopo de uso.</p> </li> <li> <p>Funcionalidades: O site apresenta se\u00e7\u00f5es como informa\u00e7\u00f5es sobre o protocolo descentralizado, not\u00edcias, convites para acesso \u00e0 plataforma e detalhes sobre seu funcionamento. No entanto, existem oportunidades de melhoria, especialmente na organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e na clareza da navega\u00e7\u00e3o, que podem otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por ser uma plataforma emergente e inovadora, o Bluesky representa uma excelente oportunidade para an\u00e1lise e proposi\u00e7\u00e3o de melhorias na usabilidade e na interface de sistemas modernos. Avaliar o site com base nas heur\u00edsticas permite contribuir para a pesquisa acad\u00eamica na \u00e1rea de design e usabilidade, al\u00e9m de gerar insights pr\u00e1ticos sobre como melhorar a intera\u00e7\u00e3o humano-computador no contexto de redes sociais.</p> </li> </ul> Avalia\u00e7\u00e3o          e     Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#termo-de-uso-do-site","title":"Termo de uso do site","text":"<p>Termo-de-Uso-FAB</p>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, S D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Cristiano Maciel, Jos\u00e9 Luis T. Nogueira, Leandro Neumann Ciuffo, Ana Cristina Bicharra Garcia. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de s\u00edtios na Web. Marcelohsantos. Dispon\u00edvel em: https://marcelohsantos.com/aulas/include/2022-1/projeto_Interface_Usuario/Aula7_artigo.pdf</li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/SiteEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 10/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento  Davi Nobre 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro 19/11 2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do site escolhido  Carla Clementino 19/11 Davi Nobre"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/","title":"Disponibilidade dos Integrantes","text":""},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o mapeamento de disponibilidade dos membros do grupo para reuni\u00f5es futuras, realizado como parte do planejamento inicial para o desenvolvimento de um aplicativo. Com o objetivo de garantir a coordena\u00e7\u00e3o e o alinhamento cont\u00ednuo entre todos os participantes, foi aplicado um formul\u00e1rio Google Forms para registrar e organizar as prefer\u00eancias de hor\u00e1rio e os dias mais adequados para encontros. Esse levantamento visa facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e otimizar a colabora\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar que todos possam contribuir ativamente ao longo do projeto. A partir dos dados coletados, ser\u00e1 poss\u00edvel definir uma agenda de reuni\u00f5es que melhor se ajuste aos hor\u00e1rios dos integrantes, promovendo um ambiente de trabalho produtivo e eficiente.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do mapeamento de disponibilidade \u00e9 facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de forma a maximizar a participa\u00e7\u00e3o e o engajamento de todos os membros do grupo. Ao compreender os dias e hor\u00e1rios mais convenientes para cada integrante, torna-se poss\u00edvel planejar encontros que respeitem as limita\u00e7\u00f5es e prefer\u00eancias individuais, promovendo uma colabora\u00e7\u00e3o mais eficiente e alinhada. Esse planejamento visa garantir que todos possam contribuir ativamente ao longo do desenvolvimento do aplicativo, fortalecendo a comunica\u00e7\u00e3o e a coes\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para o mapeamento de disponibilidade dos membros foi estruturada em duas etapas principais: coleta de dados e consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Primeiramente, elaborou-se um formul\u00e1rio utilizando o Google Forms, o qual foi distribu\u00eddo entre todos os integrantes do grupo. Este formul\u00e1rio continha campos para o preenchimento do nome do participante e para a indica\u00e7\u00e3o de disponibilidade de segunda a domingo, de forma a permitir que cada membro registrasse, de forma individual, seus hor\u00e1rios preferenciais para as reuni\u00f5es.</p> <p>Ap\u00f3s a coleta, os dados foram organizados em uma planilha compartilhada, permitindo uma vis\u00e3o integrada das prefer\u00eancias de cada membro. Nesta planilha, as disponibilidades foram agrupadas e categorizadas por dia da semana, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o de dias e hor\u00e1rios com maior compatibilidade entre os integrantes.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Tabela 1: Disponibilidade dos integrantes do Grupo 1 (Fonte: autores, 2024)</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados coletados, foi decidido que as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o \u00e0s segundas-feiras, \u00e0s 21h, e aos s\u00e1bados, \u00e0s 14h. Esses hor\u00e1rios foram escolhidos com base nas disponibilidades mais frequentes dos membros, garantindo a presen\u00e7a do maior n\u00famero de participantes. A combina\u00e7\u00e3o desses dois dias tamb\u00e9m permite uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada das reuni\u00f5es ao longo da semana, favorecendo o acompanhamento cont\u00ednuo das atividades e decis\u00f5es do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 11/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementino 03/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de documentar o desenvolvimento do nosso projeto e definir ferramentas para nosso projeto, listamos as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas no projeto como um todo, visando sua completude. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#ferramentas-do-projeto","title":"Ferramentas do Projeto","text":"<p>Abaixo, listamos as ferramentas utilizadas ao longo do desenvolvimento do projeto e suas respectivas finalidades.</p> \u00cdcone Ferramenta Finalidade Figma Prototipa\u00e7\u00e3o e design de interfaces para o projeto. Google Docs Colabora\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de documentos durante o desenvolvimento. GitHub Controle de vers\u00e3o e reposit\u00f3rio de c\u00f3digo para o projeto. MkDocs Cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o estruturada para o projeto. VSCode Edi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do c\u00f3digo-fonte do projeto. WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre os membros da equipe durante o projeto. ThisPersonDoesNotExist Cria\u00e7\u00e3o de rosto para personas, que n\u00e3o sejam vinculadas a um indiv\u00edduo real ou que seja coberto por direitos autorais. YouTube Refer\u00eancia de tutoriais e conte\u00fados t\u00e9cnicos relacionados ao projeto. Draw.io Cria\u00e7\u00e3o de modelos ou hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Microsoft Teams Realiza\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es do grupo."},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Figma dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/  Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08 </li> <li>Google Docs Dispon\u00edvel em:https://docs.google.com/document/u/0/?hl=pt-BR Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:10 </li> <li>Github Dispon\u00edvel em:  https://github.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>Mkdocs Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>Vscode Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>whatsapp Dispon\u00edvel em: https://web.whatsapp.com Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>This Person does not exist Dispon\u00edvel em: https://thispersonnotexist.org/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:15 </li> <li>Youtube Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:10 </li> <li>Draw.io Dispon\u00edvel em: https://app.diagrams.net/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:11 </li> <li>Microsoft Teams dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/log-in Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:12 </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data de Revis\u00e3o Revisor 09/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Davi 03/11 Jo\u00e3o Ribeiro 19/11 2.0 Adi\u00e7\u00e3o de ferramentas Davi **/11"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade apresentar uma an\u00e1lise comparativa dos sites avaliado, cada um escolhido e avaliado individualmente pelos membros do grupo, visando selecionar o mais adequado para um projeto detalhado de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 documentar as avalia\u00e7\u00f5es individuais dos sites escolhidos pelos membros do grupo, a fim de determinar o site que melhor atende aos crit\u00e9rios estabelecidos para um estudo aprofundado de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. A escolha do melhor permitir\u00e1 que o grupo realize uma an\u00e1lise mais detalhada dos Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador funcionais e n\u00e3o funcionais, oferecendo uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento de uma solu\u00e7\u00e3o robusta e eficaz.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para garantir uma avalia\u00e7\u00e3o justa e objetiva, adotamos uma metodologia que contempla os seguintes passos:</p> <ul> <li> <p>Sele\u00e7\u00e3o Individual do site: Para reduzir o custo entre todos os membros todos publicar\u00e3o sua avalia\u00e7\u00e3o individual e com ela ser\u00e1 decidido o site escolhido. </p> </li> <li> <p>Planejamento e exceu\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o: Utilizando o Framework DECIDE, o integrante ir\u00e1 elaborar uma avalia\u00e7\u00e3o para o site escolhido e em seguida executar a mesma, garantindo assim que ele entra num padr\u00e3o avaliativo justo e ideal para equipe. </p> </li> <li> <p>Sele\u00e7\u00e3o final: Com base na an\u00e1lise comparativa, escolheremos o site que mais se destaca nos crit\u00e9rios estabelecidos, tornando-o o candidato ideal para o estudo de requisitos.</p> </li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#tabela-de-sites-avaliados","title":"Tabela de sites avaliados","text":"<p>A Tabela 1 indica todos os sites avaliados pelo grupo, indicando o caminho de cada descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o neste documento, al\u00e9m do membro do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Sites avaliados</p> site avaliado Integrante respons\u00e1vel BlueSky Carla Clementino For\u00e7a-\u00e1erea-brasileira Davi Nobre ITA Eduarda <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#forca-aerea-brasileira","title":"For\u00e7a-\u00e1erea-brasileira","text":"<p>For\u00e7a \u00e1erea brasileira \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o militar brasileira que tem com o intuito manter a seguran\u00e7a \u00e1erea nacional. Sua comunica\u00e7\u00e3o principal com a popula\u00e7\u00e3o e a m\u00eddia se d\u00e1 atrav\u00e9s de seu site e de deu app que ser\u00e1 avaliado aqui. entre os pontos positivos para a escolha do app da FAB para o projeto da disciplina Requisitos de Software est\u00e3o os seguintes:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O site \u00e9 uma fonte de informa\u00e7\u00f5es primordial para o meio jornalistico, pois \u00e9 aqui que os mesmos disponibilizam suas not\u00edcias para todos os ve\u00edculos de m\u00eddia. </li> <li>Base de usu\u00e1rios ampla: O site possui fun\u00e7\u00f5es tanto para usu\u00e1rios que comp\u00f5e o corpo militar (como informa\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias) at\u00e9 para civis, com direcionamento ao alistamento e uma r\u00e1dio da pr\u00f3pria FAB.</li> <li>Funcionalidades: O site possui diversas funcionalidades (algumas n\u00e3o funcionando) que podem ter seu modo de funcionamento repensado para melhor intuitividade. </li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por se tratar de um software governamental aparentemente com baixa manuten\u00e7\u00e3o mas de uma base aceitavel de uso e de livre acesso pelos estudantes da UNB, se torna ideal em seu est\u00e1gio atual sua pesquisa. </li> </ul> <p>Abaixo seguem a avalia\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do uso do Framework DECIDE no site da FAB.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#instituto-tecnologico-de-aeronautica-ita","title":"Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA)","text":"<p>Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior brasileira voltada para a forma\u00e7\u00e3o de engenheiros de alta compet\u00eancia nas \u00e1reas de avia\u00e7\u00e3o, aeroespacial e tecnologia avan\u00e7ada. A comunica\u00e7\u00e3o oficial do ITA com a popula\u00e7\u00e3o e a m\u00eddia ocorre principalmente atrav\u00e9s de seu site, que ser\u00e1 avaliado neste projeto. Entre os pontos positivos que justificam a escolha do site do ITA para o projeto da disciplina Requisitos de Software, destacam-se:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O site do ITA \u00e9 uma fonte essencial de informa\u00e7\u00f5es sobre o ensino superior e a pesquisa aeroespacial no Brasil. Ele serve como um portal central para not\u00edcias e atualiza\u00e7\u00f5es institucionais, sendo relevante para a comunidade acad\u00eamica, o setor industrial e o p\u00fablico em geral.</li> <li>Base de usu\u00e1rios ampla: O site atende a uma variedade de p\u00fablicos, incluindo candidatos ao vestibular, estudantes, professores e pesquisadores, al\u00e9m de parceiros institucionais e interessados na \u00e1rea aeroespacial. Com isso, o site \u00e9 de grande import\u00e2ncia tanto para a comunidade interna do ITA quanto para o p\u00fablico externo.</li> <li>Funcionalidades: O site possui v\u00e1rias funcionalidades, como se\u00e7\u00f5es de not\u00edcias, informa\u00e7\u00f5es sobre processos seletivos, cursos, projetos de pesquisa, entre outras. No entanto, algumas dessas funcionalidades poderiam ser aprimoradas para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por se tratar de um portal de uma institui\u00e7\u00e3o governamental com grande impacto educacional e cient\u00edfico, e por estar acess\u00edvel ao p\u00fablico, o site do ITA representa uma excelente oportunidade para an\u00e1lise e melhoria em requisitos de software, contribuindo para a pesquisa e desenvolvimento acad\u00eamico dos estudantes da UNB.</li> </ul> <p>Abaixo seguem a avalia\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do uso do Framework DECIDE no site da ITA.</p> Avalia\u00e7\u00e3o          e     Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#bluesky-social","title":"Bluesky Social","text":"<p>O Bluesky Social \u00e9 uma plataforma de m\u00eddia social voltada para a constru\u00e7\u00e3o de um ecossistema descentralizado, promovendo maior controle e liberdade para os usu\u00e1rios. Entre os pontos que justificam a escolha do site do Bluesky para o projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, destacam-se:</p> <ul> <li> <p>Relev\u00e2ncia: O site do Bluesky desempenha um papel fundamental ao apresentar informa\u00e7\u00f5es sobre a plataforma, seu conceito inovador de descentraliza\u00e7\u00e3o e suas funcionalidades. \u00c9 uma refer\u00eancia importante para o p\u00fablico que busca compreender a miss\u00e3o e os valores da rede social, al\u00e9m de acompanhar atualiza\u00e7\u00f5es e novidades.</p> </li> <li> <p>Base de usu\u00e1rios ampla: O site atende a uma comunidade diversificada, incluindo usu\u00e1rios interessados em explorar novas redes sociais, desenvolvedores engajados com o conceito de descentraliza\u00e7\u00e3o e entusiastas de tecnologia. Sua audi\u00eancia engloba tanto o p\u00fablico geral quanto um p\u00fablico t\u00e9cnico, ampliando sua relev\u00e2ncia e escopo de uso.</p> </li> <li> <p>Funcionalidades: O site apresenta se\u00e7\u00f5es como informa\u00e7\u00f5es sobre o protocolo descentralizado, not\u00edcias, convites para acesso \u00e0 plataforma e detalhes sobre seu funcionamento. No entanto, existem oportunidades de melhoria, especialmente na organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e na clareza da navega\u00e7\u00e3o, que podem otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por ser uma plataforma emergente e inovadora, o Bluesky representa uma excelente oportunidade para an\u00e1lise e proposi\u00e7\u00e3o de melhorias na usabilidade e na interface de sistemas modernos. Avaliar o site com base nas heur\u00edsticas permite contribuir para a pesquisa acad\u00eamica na \u00e1rea de design e usabilidade, al\u00e9m de gerar insights pr\u00e1ticos sobre como melhorar a intera\u00e7\u00e3o humano-computador no contexto de redes sociais.</p> </li> </ul> Planejamento          e     Execu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de ensino </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/sitesAvaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data de Revis\u00e3o Revisor 09/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial e adi\u00e7\u00e3o do site FAB Davi Nobre 10/11 Jo\u00e3o Ribeiro 19/11 2.0 Adi\u00e7\u00e3o do BlueSky Carla Clementino 19/11 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o final","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa documentaremos a revis\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo na etapa 1. Garantindo assim seu devido registro e classifica\u00e7\u00e3o conforme os padr\u00f5es estabelecidos no nosso projeto. </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 responder um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 1. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto. Cada Checklist respondida ter\u00e1 tamb\u00e9m um v\u00eddeo comprovando a execu\u00e7\u00e3o de tal atividade. </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Home 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro ATAs 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Apresenta\u00e7\u00e3o 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Cronograma 1.1 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Disponibilidade 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Ferramentas 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Apps Avaliados 1.4 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda App escolhido 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#home","title":"Home","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist da home e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 2: Checklist da home\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Apresenta os integrantes do grupo com foto e nome, sem matr\u00edcula? SIM Plano de ensino 02 O gitPages possui uma op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM Plano de ensino 03 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM Plano de ensino 04 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es)? SIM Plano de ensino 05 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia? SIM Plano de ensino 06 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 07 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o? SIM Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#atas","title":"ATAs","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das ATAS e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 3: Checklist das ATAs\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 08 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 09 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 10 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 11 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 12 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? N\u00c3O Plano de ensino 13 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? SIM Plano de ensino 14 O artefato possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? N\u00c3O Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist das apresenta\u00e7\u00f5es e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 4: Checklist das apresenta\u00e7\u00f5es\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 15 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 16 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 17 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 18 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 19 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 20 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist do cronograma do projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares e Jo\u00e3o Vitor</p> <pre><code> Tabela 5: Checklist do cronograma\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 21 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o clara que descreve o prop\u00f3sito do documento? SIM Documenta\u00e7\u00e3o de Projetos Eficazes 22 O cronograma abrange todas as fases do projeto, desde o in\u00edcio at\u00e9 a conclus\u00e3o? N\u00c3O Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de Cronogramas 23 As atividades est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? SIM Clareza e Objetividade na Documenta\u00e7\u00e3o 24 Os prazos estabelecidos s\u00e3o realistas e alinhados com os recursos dispon\u00edveis? SIM Defini\u00e7\u00e3o de Prazos Realistas 25 As depend\u00eancias entre as atividades est\u00e3o claramente identificadas? N\u00c3O Identifica\u00e7\u00e3o de Depend\u00eancias em Projetos 26 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por cada atividade? SIM Documenta\u00e7\u00e3o de Responsabilidades 27 O cronograma permite monitoramento e controle eficaz do progresso do projeto? SIM Controle de Progresso em Projetos 28 O artefato possui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM Normas para Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 29 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? SIM Gerenciamento de Vers\u00f5es de Documentos 30 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o referenciadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00c3O Normas de Formata\u00e7\u00e3o para Imagens e Tabelas 31 O texto est\u00e1 conforme as normas padr\u00e3o de escrita? SIM Normas de Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>A tabela 6 mostra o checklist da disponibilidade dos membros e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 6: Checklist das disponibilidades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 32 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 33 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 34 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? N\u00c3O Plano de ensino 35 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? SIM Plano de ensino 36 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A tabela 7 mostra a checklist das ferramentas utilizadas/a serem utilizadas no projeto.</p> <pre><code>Tabela 7: Checklist das ferramentas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 37 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino 38 Possui tabela com as ferramentas utilizadas no projeto ? SIM Plano de ensino 39 As ferramentas presentes na tabela possuem sua finalidade de uso no projeto ? SIM Plano de ensino 40 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 41 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#apps-avaliados","title":"APPS Avaliados","text":"<p>A tabela 8 mostra o checklist dos apps avaliados pelo grupo e foi construida pelo integrande Davi.</p> <pre><code>Tabela 8: Checklist dos apps avaliados\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 42 O app avaliado possui alguma relev\u00e2ncia avaliativa (avalia\u00e7\u00e3o ou introdu\u00e7\u00e3o de requisitos)? SIM Plano de ensino 43 O artefato est\u00e1 conciso? SIM Plano de ensino 44 Possui termos de uso permitindo o uso do app escolhido para estudo? N\u00c3O Plano de ensino 45 O app \u00e9 assecivel gratuitamente? SIM Plano de ensino 46 O App \u00e9 do governo ou de uma comunidade de software livre? SIM Plano de ensino 47 O app tem um p\u00fablico alvo acessivel as entrevistas e pesquisas? SIM Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#app-escolhido","title":"App escolhido","text":"<p>A tabela 10 mostra a checklist do documento do app escolhido para o projeto.</p> <pre><code>Tabela 10: Checklist do app escolhido\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 48 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o? SIM Plano de ensino 49 Possui a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios de escolha do aplicativo? SIM Plano de ensino 50 Possui c\u00f3pia do termo de servi\u00e7o do aplicativo permitindo o estudo na disciplina? N\u00e3o Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#video-da-inspecao","title":"V\u00eddeo da Inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 12/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists  Eduarda Tavares 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o final","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a primeira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 2. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Cen\u00e1rios 1.0 Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla An\u00e1lise de Atividades 1.0 Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla Perfil de usu\u00e1rio 1.0 Carla Davi Aspecto \u00e9tico 1.1 Jo\u00e3o Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist dos cen\u00e1rios e foi constru\u00eddo por todos os integrantes: Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla.</p> <pre><code>Tabela 2: Checklist Cen\u00e1rios\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 O artefato apresenta uma introdu\u00e7\u00e3o que contextualiza o tema? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 02 O artefato possui uma lista de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ao final? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 03 O artefato inclui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com detalhes sobre altera\u00e7\u00f5es, autores e revisores? SIM [2] Bilheteria Digital 04 Tabelas e imagens, quando presentes, s\u00e3o referenciadas no texto e possuem legendas e fontes adequadas? SIM [2] Bilheteria Digital 05 O texto segue as normas da l\u00edngua portuguesa em sua totalidade? SIM [3] Dominio P\u00fablico <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#analise-de-atividades","title":"An\u00e1lise de Atividades","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das An\u00e1lise de Atividades e foi constru\u00eddo por todos os integrantes: Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla.</p> <pre><code>Tabela 3: An\u00e1lise de Atividades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 06 Os objetivos a serem alcan\u00e7ados est\u00e3o claramente apresentados? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 07 As tarefas foram descritas em termos de objetivos dos usu\u00e1rios, evitando descri\u00e7\u00f5es vagas ou amb\u00edguas? SIM [2] Bilheteria Digital 08 As tarefas apresentadas s\u00e3o realistas e condizentes com cen\u00e1rios reais de uso? SIM [2] Bilheteria Digital 09 As tarefas foram formuladas de maneira orientada ao usu\u00e1rio, focando em suas a\u00e7\u00f5es em vez de detalhes t\u00e9cnicos? SIM [3] Dominio P\u00fablico 10 As tarefas foram decompostas para facilitar a an\u00e1lise e compreens\u00e3o? SIM [3] Dominio P\u00fablico <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist do Perfil de usu\u00e1rio e foi constru\u00edda pela integrante Carla.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 11 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 12 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas de interesse (fun\u00e7\u00e3o, cargo, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, etc)? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 13 O perfil de usu\u00e1rio foi definido atrav\u00e9s de um estudo para coletar os dados? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 14 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo com dados sobre o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, seu dom\u00ednio do produto e tarefas que utilizar\u00e1 com o produto? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 15 Os usu\u00e1rios s\u00e3o caracterizados em grupos, com base em suas semelhan\u00e7as? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#aspecto-etico","title":"Aspecto \u00e9ticoAvalia\u00e7\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist do Aspecto \u00e9tico e foi constru\u00eddo pelo integrante Jo\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 4: Aspecto \u00e9tico\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 16 Os objetivos da pesquisa s\u00e3o explicados no termo de consentimento? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 17 A forma de participa\u00e7\u00e3o do participante \u00e9 explicada no termo de consentimento?? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 18 Os tipos de dados coletados e suas an\u00e1lises s\u00e3o esclarecidos no termo de consentimento?? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 19 O tempo de coleta dos dados \u00e9 explicitado no termo de consentimento?? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 20 O termo de consentimento garante confidencialidade e privacidade dos dados brutos coletados aos participantes? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 21 O termo de consentimento garante o anonimato dos participantes? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 22 O participante \u00e9 informado das grava\u00e7\u00f5es durante a coleta de dados? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 23 Existem campos para assinatura do entrevistado e do respons\u00e1vel pelo estudo no termo de consentimento? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 24 Foi seguido o princ\u00edpio da autonomia? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 25 Foi seguido o princ\u00edpio da benefic\u00eancia? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 26 Foi seguido o princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 27 Foi seguido o princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists Eduarda Tavares 03/12 Jo\u00e3o Ribeiro 03/12 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de checklists perfil user Davi Nobre 03/12 Eduarda Tavares 03/12 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o Gabriel Monteiro 03/12 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o final","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a primeira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 3. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Principios gerais de projeto 1.0 Davi Gabriel Metas de usabilidade 1.0 Jo\u00e3o Carla Guia de estilo 1.0 Eduarda Davi Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 1.1 Carla Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#principios-gerais-de-projeto","title":"Principios gerais de projeto","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist dos Principios gerais de projeto e foi constru\u00eddo pelo integrante Davi.</p> <pre><code>Tabela 2: Principios gerais de projeto\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 \u00c9 apresentado como o Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e1 utilizado no projeto ? SIM Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 02 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam embasamento te\u00f3rico? Por exemplo: Norman, 1988; Tognazzini, online; Nielsen, 1993; Shneiderman, 1998; Cooper, 1999; SIM Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 03 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? SIM Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 04 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica ? SIM Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 05 O documento prova seu ponto com prints? SIM Autor: Davi Nobre <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de usabilidade","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das Metas de usabilidade e foi constru\u00eddo pelo integrante Jo\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 3: Metas de usabilidade\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 06 S\u00e3o apresentadas quais metas de usabilidade ser\u00e3o alcan\u00e7adas no projeto? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 07 \u00c9 explicada a raz\u00e3o da escolha das metas de usabilidade que foram selecionadas para o projeto? SIM [3] Dominio P\u00fablico 08 O documento possui explica\u00e7\u00e3o para cada meta de usabilidade selecionada? SIM [3] Dominio P\u00fablico 09 \u00c9 apresentado como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 10 As metas de usabilidade s\u00e3o relevantes para o contexto de uso do sistema? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#guia-de-estilo","title":"Guia de estilo","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist do Guia de estilo e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda.</p> <pre><code>Tabela 4: Guia de estilo\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 11 Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 12 Existe um subt\u00f3pico de objetivo do guia de estilo? SIM [2] Bilheteria Digital 13 Existe um subt\u00f3pico de organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo? SIM [2] Bilheteria Digital 14 Existe um subt\u00f3pico de p\u00fablico-alvo do guia de estilo? SIM [3] Dominio P\u00fablico 15 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? SIM [3] Dominio P\u00fablico 16 Existe um subt\u00f3pico de como manter o guia? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 17 Existe um t\u00f3pico de resultados de an\u00e1lise? SIM [2] Bilheteria Digital 18 Existe um subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? SIM [3] Dominio P\u00fablico 19 Existe um t\u00f3pico de elementos de interface? SIM [2] Bilheteria Digital 20 Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 21 Existe um subt\u00f3pico de janelas? SIM [2] Bilheteria Digital 22 Existe um subt\u00f3pico de tipografia? SIM [2] Bilheteria Digital 23 Existe um subt\u00f3pico de s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos? SIM [3] Dominio P\u00fablico 24 Existe um subt\u00f3pico de cores? SIM [3] Dominio P\u00fablico 25 Existe um subt\u00f3pico de anima\u00e7\u00f5es? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 26 Existe um t\u00f3pico de elementos de intera\u00e7\u00e3o? SIM [1] Barbosa e Silva\u00b9 27 Existe um subt\u00f3pico de estilos de intera\u00e7\u00e3o? SIM [2] Bilheteria Digital 28 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o de um estilo? SIM [3] Dominio P\u00fablico <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#caracteristicas-da-plataforma-para-o-projeto","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma para o projetoAvalia\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist das Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Carla.</p> <pre><code>Tabela 5: Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 29 Foi verificado se o topico \"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios\" est\u00e1 presente no site? SIM [3] 30 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Simplicidade nas estruturas das tarefas\" est\u00e1 presente no site? SIM [3] 31 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site? SIM [3] 32 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site? SIM [3] 33 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site? SIM [3] 34 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Visibilidade e reconhecimento\" est\u00e1 presente no site? SIM [3] 35 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada\" est\u00e1 presente no site ? SIM [3] 36 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Projeto para erros\" est\u00e1 presente no site ? SIM [3] <p>Autor: Carla Clementino</p> <p>Autor: Gabriel Monteiro</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> <li>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Planejamento PC3: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc3-planejamento/. Acesso em: 3 dez. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Inspecao/inspecaoFinal3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists Eduarda Tavares 03/12 Jo\u00e3o Ribeiro 03/12 1.1 Adiciona checklists Carla Clementino 03/12 Gabriel Monteiro 03/12 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o Gabriel Monteiro 03/12 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Grupo 02","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de revis\u00e3o de qualidade que visa identificar defeitos e melhorar a conformidade dos artefatos com os requisitos estabelecidos. O Grupo 01 ser\u00e1 respons\u00e1vel por conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o nos artefatos do Grupo 02.  </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e poss\u00edveis melhorias nos artefatos produzidos pelo Grupo 02. Ao final do processo, espera-se que os feedbacks fornecidos pelo Grupo 01 contribuam para elevar a qualidade dos artefatos do Grupo 02, promovendo uma melhoria cont\u00ednua no projeto.  </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a inspe\u00e7\u00e3o, o Grupo 01 utilizar\u00e1 um checklist espec\u00edfico elaborado pelo professor. Todas as perguntas foram retiradas do Plano de ensino.  </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#checklist-de-cenarios","title":"Checklist de Cen\u00e1rios","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 01 O artefato apresenta uma introdu\u00e7\u00e3o que contextualiza o tema? Sim 04/12 02 O artefato possui uma lista de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ao final? Sim 04/12 03 O artefato inclui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com detalhes sobre altera\u00e7\u00f5es, autores e revisores? Sim 04/12 04 Tabelas e imagens, quando presentes, s\u00e3o referenciadas no texto e possuem legendas e fontes adequadas? N\u00e3o 04/12 05 O texto segue as normas da l\u00edngua portuguesa em sua totalidade? Sim 04/12 <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#checklist-de-analise-de-atividades","title":"Checklist de An\u00e1lise de Atividades","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 06 Os objetivos a serem alcan\u00e7ados est\u00e3o claramente apresentados? Sim 04/12 07 As tarefas foram descritas em termos de objetivos dos usu\u00e1rios, evitando descri\u00e7\u00f5es vagas ou amb\u00edguas? Sim 04/12 08 As tarefas apresentadas s\u00e3o realistas e condizentes com cen\u00e1rios reais de uso? Sim 04/12 09 As tarefas foram formuladas de maneira orientada ao usu\u00e1rio, focando em suas a\u00e7\u00f5es em vez de detalhes t\u00e9cnicos? Sim 04/12 10 As tarefas foram decompostas para facilitar a an\u00e1lise e compreens\u00e3o? Sim 04/12 <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#checklist-do-perfil-de-usuario","title":"Checklist do Perfil de Usu\u00e1rio","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 11 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio? Sim 04/12 12 O perfil de usu\u00e1rio detalha caracter\u00edsticas como fun\u00e7\u00e3o, cargo, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, etc.? Sim 04/12 13 O perfil de usu\u00e1rio foi definido atrav\u00e9s de um estudo para coletar os dados? Sim 04/12 14 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo com dados sobre o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, dom\u00ednio do produto e tarefas que utilizar\u00e1 com o produto? Sim 04/12 15 Os usu\u00e1rios s\u00e3o caracterizados em grupos, com base em suas semelhan\u00e7as? Sim 04/12 <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-2/#checklist-de-aspectos-eticos","title":"Checklist de Aspectos \u00c9ticos","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 16 Os objetivos da pesquisa s\u00e3o explicados no termo de consentimento? Sim 04/12 17 A forma de participa\u00e7\u00e3o do participante \u00e9 explicada no termo de consentimento? Sim 04/12 18 Os tipos de dados coletados e suas an\u00e1lises s\u00e3o esclarecidos no termo de consentimento? Sim 04/12 19 O tempo de coleta dos dados \u00e9 explicitado no termo de consentimento? Sim 04/12 20 O termo de consentimento garante confidencialidade e privacidade dos dados brutos coletados aos participantes? Sim 04/12 <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p> Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 2 Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 04/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e revis\u00f5es Gabriel Monteiro 12/11 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Grupo 02","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de revis\u00e3o de qualidade que visa identificar defeitos e melhorar a conformidade dos artefatos com os requisitos estabelecidos. O Grupo 01 ser\u00e1 respons\u00e1vel por conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o nos artefatos do Grupo 02.  </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e poss\u00edveis melhorias nos artefatos produzidos pelo Grupo 02. Ao final do processo, espera-se que os feedbacks fornecidos pelo Grupo 01 contribuam para elevar a qualidade dos artefatos do Grupo 02, promovendo uma melhoria cont\u00ednua no projeto.  </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a inspe\u00e7\u00e3o, o Grupo 01 utilizar\u00e1 um checklist espec\u00edfico elaborado pelo professor. Todas as perguntas foram retiradas do Plano de ensino.  </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#checklist-de-principios-gerais-de-projeto","title":"Checklist de Princ\u00edpios Gerais de Projeto","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 01 \u00c9 apresentado como os Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 04/12 02 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam embasamento te\u00f3rico? Sim 04/12 03 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? Sim 04/12 04 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica? Sim 04/12 05 O documento prova seu ponto com prints? Sim 04/12 <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#checklist-de-metas-de-usabilidade","title":"Checklist de Metas de Usabilidade","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 06 S\u00e3o apresentadas quais metas de usabilidade ser\u00e3o alcan\u00e7adas no projeto? Sim 04/12 07 \u00c9 explicada a raz\u00e3o da escolha das metas de usabilidade selecionadas para o projeto? Sim 04/12 08 O documento possui explica\u00e7\u00e3o para cada meta de usabilidade selecionada? Sim 04/12 09 \u00c9 apresentado como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es? N\u00e3o 04/12 10 As metas de usabilidade s\u00e3o relevantes para o contexto de uso do sistema? Sim 04/12 <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#checklist-de-guia-de-estilo","title":"Checklist de Guia de Estilo","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 11 Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o? Sim 04/12 12 Existe um subt\u00f3pico de objetivo do guia de estilo? Sim 04/12 13 Existe um subt\u00f3pico de organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo? N\u00e3o 04/12 14 Existe um subt\u00f3pico de p\u00fablico-alvo do guia de estilo? Sim 04/12 15 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? Sim 04/12 16 Existe um subt\u00f3pico de como manter o guia? Sim 04/12 <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#checklist-de-caracteristicas-da-plataforma","title":"Checklist de Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da Verifica\u00e7\u00e3o 29 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios\" existe? N\u00e3o 04/12 30 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Simplicidade nas estruturas das tarefas\" existe? N\u00e3o 04/12 31 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio\" existe? Sim 04/12 <p>Autor: Carla Clementino</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#videos-de-avaliacao","title":"V\u00eddeos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Avalia\u00e7\u00e3o 2"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2-3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 04/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e revis\u00f5es Gabriel Monteiro 04/12 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Grupo 02","text":""},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de revis\u00e3o de qualidade que visa identificar defeitos e melhorar a conformidade dos artefatos com os requisitos estabelecidos. O Grupo 01 ser\u00e1 respons\u00e1vel por conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o nos artefatos do Grupo 02. </p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e poss\u00edveis melhorias nos artefatos produzidos pelo Grupo 02. Ao final do processo, espera-se que os feedbacks fornecidos pelo Grupo 01 contribuam para elevar a qualidade dos artefatos do Grupo 02, promovendo uma melhoria cont\u00ednua no projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a inspe\u00e7\u00e3o, o Grupo 01 utilizar\u00e1 um checklist espec\u00edfico elaborado pelo professor. Todas as perguntas foram retiradas do  Plano de ensino</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da verifica\u00e7\u00e3o 01 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 13/11 02 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 13/11 03 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 13/11 04 O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? N\u00e3o 13/11 05 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do Site? Sim 13/11 06 C\u00f3pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo permitindo o estudo na disciplina. N\u00e3o 13/11 07 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? Sim 13/11 08 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 13/11 09 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 13/11 10 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? N\u00e3o 13/11 11 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Parcialmente 13/11 12 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 13/11 13 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 13/11 14 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 13/11 15 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 13/11 16 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 13/11 17 A justificativa da escolha do Processo de Design? Sim 13/11 <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A estrega est\u00e1 boa, mas foram encontrados alguns erros. Aqui v\u00e3o algumas sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>ID 04: Adicionar um per\u00edodo de revis\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>ID 06: Adicionar o termo de uso do site analisado.</li> <li>ID 10: Adicionar as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas todos os artefatos.</li> <li>ID 11: Adicionar legendas nas imagens, possui apenas nas tabelas.</li> </ul>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir se encontra o v\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o realizada pelo grupo 01, feito por Gabriel e Davvi.</p> <p>V\u00eddeo YouTube</p>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Inspecao/inspecaoGrupo2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 12/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e revis\u00f5es Eduarda Tavares 12/11 Davi Nobre 13/11 1.1 Adicionado avalia\u00e7\u00e3o do grupo+1 Gabriel Monteiro 13/11 Davi Nobre"},{"location":"Inspecao/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Inspecao/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a primeira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 1. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Home 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro ATAs 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Apresenta\u00e7\u00e3o 1.0 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Cronograma 1.1 Eduarda Jo\u00e3o Ribeiro Disponibilidade 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Ferramentas 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda Apps Avaliados 1.4 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda App escolhido 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#home","title":"Home","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist da home e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 2: Checklist da home\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Apresenta os integrantes do grupo com foto e nome, sem matr\u00edcula ? - Plano de ensino 02 O gitPages possui uma op\u00e7\u00e3o de contraste de cores ? - Plano de ensino 03 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 04 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 05 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 06 As tabelas ou imagens possuem legenda e Autor? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 07 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#atas","title":"ATAs","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das ATAS e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 3: Checklist das ATAs\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 08 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 09 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 10 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 11 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 12 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 13 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? - Plano de ensino 14 O artefato possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist das apresenta\u00e7\u00f5es e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 4: Checklist das apresenta\u00e7\u00f5es\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 15 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 16 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 17 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 18 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 19 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 20 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist do cronograma do projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares e Jo\u00e3o Vitor</p> <pre><code> Tabela 5: Checklist do cronograma\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 21 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o clara que descreve o prop\u00f3sito do documento? - Documenta\u00e7\u00e3o de Projetos Eficazes 22 O cronograma abrange todas as fases do projeto, desde o in\u00edcio at\u00e9 a conclus\u00e3o? - Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de Cronogramas 23 As atividades est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? - Clareza e Objetividade na Documenta\u00e7\u00e3o 24 Os prazos estabelecidos s\u00e3o realistas e alinhados com os recursos dispon\u00edveis? - Defini\u00e7\u00e3o de Prazos Realistas 25 As depend\u00eancias entre as atividades est\u00e3o claramente identificadas? - Identifica\u00e7\u00e3o de Depend\u00eancias em Projetos 26 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por cada atividade? - Documenta\u00e7\u00e3o de Responsabilidades 27 O cronograma permite monitoramento e controle eficaz do progresso do projeto? - Controle de Progresso em Projetos 28 O artefato possui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - Normas para Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 29 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - Gerenciamento de Vers\u00f5es de Documentos 30 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o referenciadas no texto, possuem legendas e fontes? - Normas de Formata\u00e7\u00e3o para Imagens e Tabelas 31 O texto est\u00e1 conforme as normas padr\u00e3o de escrita? - Normas de Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>A tabela 6 mostra o checklist da disponibilidade dos membros e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 6: Checklist das disponibilidades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 32 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 33 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 34 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 35 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 36 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A tabela 7 mostra a checklist das ferramentas utilizadas/a serem utilizadas no projeto.</p> <pre><code>Tabela 7: Checklist das ferramentas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 37 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 38 Possui tabela com as ferramentas utilizadas no projeto ? - Plano de ensino 39 As ferramentas presentes na tabela possuem sua finalidade de uso no projeto ? - Plano de ensino 40 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 41 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#apps-avaliados","title":"APPS Avaliados","text":"<p>A tabela 8 mostra o checklist dos apps avaliados pelo grupo e foi construida pelo integrande Davi.</p> <pre><code>Tabela 8: Checklist dos apps avaliados\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 42 O app avaliado possui alguma relev\u00e2ncia avaliativa (avalia\u00e7\u00e3o ou introdu\u00e7\u00e3o de requisitos)? - Plano de ensino 43 O artefato est\u00e1 conciso? - Plano de ensino 44 Possui termos de uso permitindo o uso do app escolhido para estudo? - Plano de ensino 45 O app \u00e9 assecivel gratuitamente? - Plano de ensino 46 O App \u00e9 do governo ou de uma comunidade de software livre? - Plano de ensino 47 O app tem um p\u00fablico alvo acessivel as entrevistas e pesquisas?? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#app-escolhido","title":"App escolhido","text":"<p>A tabela 10 mostra a checklist do documento do app escolhido para o projeto.</p> <pre><code>Tabela 10: Checklist do app escolhido\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 48 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o? - Plano de ensino 49 Possui a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios de escolha do aplicativo? - Plano de ensino 50 Possui c\u00f3pia do termo de servi\u00e7o do aplicativo permitindo o estudo na disciplina? - Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Inspecao/planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 12/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists  Eduarda Tavares 12/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Inspecao/planejamento2/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Inspecao/planejamento2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a primeira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 2. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Cen\u00e1rios 1.0 Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla An\u00e1lise de Atividades 1.0 Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla Perfil de usu\u00e1rio 1.0 Carla Davi Aspecto \u00e9tico 1.1 Jo\u00e3o Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist dos cen\u00e1rios e foi constru\u00eddo por todos os integrantes: Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla.</p> <pre><code>Tabela 2: Checklist Cen\u00e1rios\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 O artefato apresenta uma introdu\u00e7\u00e3o que contextualiza o tema? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 02 O artefato possui uma lista de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ao final? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 03 O artefato inclui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com detalhes sobre altera\u00e7\u00f5es, autores e revisores? - [2] Bilheteria Digital 04 Tabelas e imagens, quando presentes, s\u00e3o referenciadas no texto e possuem legendas e fontes adequadas? - [2] Bilheteria Digital 05 O texto segue as normas da l\u00edngua portuguesa em sua totalidade? - [3] Dominio P\u00fablico <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#analise-de-atividades","title":"An\u00e1lise de Atividades","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das An\u00e1lise de Atividades e foi constru\u00eddo por todos os integrantes: Eduarda, Davi, Gabriel, Joao, Carla.</p> <pre><code>Tabela 3: An\u00e1lise de Atividades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 06 Os objetivos a serem alcan\u00e7ados est\u00e3o claramente apresentados? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 07 As tarefas foram descritas em termos de objetivos dos usu\u00e1rios, evitando descri\u00e7\u00f5es vagas ou amb\u00edguas? - [2] Bilheteria Digital 08 As tarefas apresentadas s\u00e3o realistas e condizentes com cen\u00e1rios reais de uso? - [2] Bilheteria Digital 09 As tarefas foram formuladas de maneira orientada ao usu\u00e1rio, focando em suas a\u00e7\u00f5es em vez de detalhes t\u00e9cnicos? - [3] Dominio P\u00fablico 10 As tarefas foram decompostas para facilitar a an\u00e1lise e compreens\u00e3o? - [3] Dominio P\u00fablico <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist do Perfil de usu\u00e1rio e foi constru\u00edda pela integrante Carla.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 09 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 10 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas de interesse (fun\u00e7\u00e3o, cargo, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, etc)? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 11 O perfil de usu\u00e1rio foi definido atrav\u00e9s de um estudo para coletar os dados? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 12 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo com dados sobre o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, seu dom\u00ednio do produto e tarefas que utilizar\u00e1 com o produto? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. 13 Os usu\u00e1rios s\u00e3o caracterizados em grupos, com base em suas semelhan\u00e7as? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. ISBN: 978-65-00-19677-1. <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist do Aspecto \u00e9tico e foi constru\u00eddo pelo integrante Jo\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 5: Aspectos \u00e9ticos\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 14 Os objetivos da pesquisa s\u00e3o explicados no termo de consentimento? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 15 A forma de participa\u00e7\u00e3o do participante \u00e9 explicada no termo de consentimento?? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 16 Os tipos de dados coletados e suas an\u00e1lises s\u00e3o esclarecidos no termo de consentimento?? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 17 O tempo de coleta dos dados \u00e9 explicitado no termo de consentimento?? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 18 O termo de consentimento garante confidencialidade e privacidade dos dados brutos coletados aos participantes? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 19 O termo de consentimento garante o anonimato dos participantes? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 20 O participante \u00e9 informado das grava\u00e7\u00f5es durante a coleta de dados? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 21 Existem campos para assinatura do entrevistado e do respons\u00e1vel pelo estudo no termo de consentimento? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 22 Foi seguido o princ\u00edpio da autonomia? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 23 Foi seguido o princ\u00edpio da benefic\u00eancia? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 24 Foi seguido o princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 25 Foi seguido o princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  </li> <li>Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Universidade de Bras\u00edlia, 2023.  </li> <li>Dominio P\u00fablico. An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Universidade de Bras\u00edlia, 2023.  </li> </ol>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Inspecao/planejamento2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists Eduarda Tavares 03/12 Jo\u00e3o Ribeiro 03/12 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de checklists perfil user Davi Nobre 03/12 Eduarda Tavares 03/12 1.2 Lista de verifica\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos Jo\u00e3o Ribeiro 03/12 Carla Clementino"},{"location":"Inspecao/planejamento3/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Inspecao/planejamento3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a primeira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (Checklists) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 3. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Principios gerais de projeto 1.0 Davi Gabriel Metas de usabilidade 1.0 Jo\u00e3o Carla Guia de estilo 1.0 Eduarda Davi Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 1.1 Carla Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#principios-gerais-de-projeto","title":"Principios gerais de projeto","text":"<p>A tabela 2 mostra o checklist dos Principios gerais de projeto e foi constru\u00eddo pelo integrante Davi.</p> <pre><code>Tabela 2: Principios gerais de projeto\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 \u00c9 apresentado como o Princ\u00edpios Gerais do Projeto ser\u00e1 utilizado no projeto ? - Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 02 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam embasamento te\u00f3rico? Por exemplo: Norman, 1988; Tognazzini, online; Nielsen, 1993; Shneiderman, 1998; Cooper, 1999; - Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 03 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? - Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 04 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica ? - Reposit\u00f3rio IHC: Dominio P\u00falico 05 O documento prova seu ponto com prints? - Autor: Davi Nobre <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de usabilidade","text":"<p>A tabela 3 mostra o checklist das Metas de usabilidade e foi constru\u00eddo pelo integrante Jo\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 3: Metas de usabilidade\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 06 S\u00e3o apresentadas quais metas de usabilidade ser\u00e3o alcan\u00e7adas no projeto? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 07 \u00c9 explicada a raz\u00e3o da escolha das metas de usabilidade que foram selecionadas para o projeto? - [3] Dominio P\u00fablico 08 O documento possui explica\u00e7\u00e3o para cada meta de usabilidade selecionada? - [3] Dominio P\u00fablico 09 \u00c9 apresentado como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 10 As metas de usabilidade s\u00e3o relevantes para o contexto de uso do sistema? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#guia-de-estilo","title":"Guia de estilo","text":"<p>A tabela 4 mostra o checklist do Guia de estilo e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda.</p> <pre><code>Tabela 4: Guia de estilo\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 11 Existe um t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 12 Existe um subt\u00f3pico de objetivo do guia de estilo? - [2] Bilheteria Digital 13 Existe um subt\u00f3pico de organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo? - [2] Bilheteria Digital 14 Existe um subt\u00f3pico de p\u00fablico-alvo do guia de estilo? - [3] Dominio P\u00fablico 15 Existe um subt\u00f3pico de como utilizar o guia? - [3] Dominio P\u00fablico 16 Existe um subt\u00f3pico de como manter o guia? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 17 Existe um t\u00f3pico de resultados de an\u00e1lise? - [2] Bilheteria Digital 18 Existe um subt\u00f3pico de descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? - [3] Dominio P\u00fablico 19 Existe um t\u00f3pico de elementos de interface? - [2] Bilheteria Digital 20 Existe um subt\u00f3pico de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 21 Existe um subt\u00f3pico de janelas? - [2] Bilheteria Digital 22 Existe um subt\u00f3pico de tipografia? - [2] Bilheteria Digital 23 Existe um subt\u00f3pico de s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos? - [3] Dominio P\u00fablico 24 Existe um subt\u00f3pico de cores? - [3] Dominio P\u00fablico 25 Existe um subt\u00f3pico de anima\u00e7\u00f5es? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 26 Existe um t\u00f3pico de elementos de intera\u00e7\u00e3o? - [1] Barbosa e Silva\u00b9 27 Existe um subt\u00f3pico de estilos de intera\u00e7\u00e3o? - [2] Bilheteria Digital 28 Existe um subt\u00f3pico de sele\u00e7\u00e3o de um estilo? - [3] Dominio P\u00fablico <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#caracteristicas-da-plataforma-para-o-projeto","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto","text":"<p>A tabela 5 mostra o checklist das Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Carla.</p> <pre><code>Tabela 5: Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 29 Foi verificado se o topico \"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios\" est\u00e1 presente no site? - [4] 30 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Simplicidade nas estruturas das tarefas\" est\u00e1 presente no site? - [4] 31 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site? - [4] 32 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site? - [4] 33 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site? - [4] 34 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Visibilidade e reconhecimento\" est\u00e1 presente no site? - [4] 35 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada\" est\u00e1 presente no site ? - [4] 36 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Projeto para erros\" est\u00e1 presente no site ? - [4] <p>Autor: Carla Clementino</p>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  </li> <li>Bilheteria Digital. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Universidade de Bras\u00edlia, 2023.  </li> <li>Dominio P\u00fablico. An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Universidade de Bras\u00edlia, 2023.  </li> <li>INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Planejamento PC3: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc3-planejamento/. Acesso em: 3 dez. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Inspecao/planejamento3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists Eduarda Tavares 03/12 Jo\u00e3o Ribeiro 03/12 1.1 Lista de verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Jo\u00e3o Ribeiro 03/12 Davi Nobre 03/12 1.1 Lista de verifica\u00e7\u00e3o das metas de caracter\u00edsticas da plataforma Carla Clementino 03/12 Davi Nobre"}]}